<part xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:lang="hu"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="samuentropy_portfolio_kutatas_hu">
    <title>Kutatás</title>
    <partintro>
        <para> 
        </para>
    </partintro>
    <chapter>
        <info>
            <title>Kutatási területek</title>
            <keywordset>
                <keyword></keyword>
            </keywordset>
        </info>
        <section>
            <title>Esport és gépi tanulás</title>             
            <para>
                A neurális (tipikusan mélytanulás, big data és CNN) architektúrák fejlesztése esport játékokkal.
                A koncepció általános bemutatását és beágyazását úgy az esportba mint a kapcsolható egyéb tudományterületekbe (a nyelvészettől a gazdaságig)
                lásd az <citation>ESAMU</citation> munkában. Már speciálisan a témára fókuszál a <citation>FABA</citation> kézirat.
            </para>
            <para>
                <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: hogyan lehet, ha egyáltalán egy Tensorflow számítási gráfot egy MMORTS játék építési felületére 
                konvertálni és onnan visszaalakítani?
            </para>
            <para>
                <emphasis>Értékelés</emphasis>: nem sikerült használható (játszható) játékká fejleszteni a 
                <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/SamuEntropy/tree/master/FACE_BATTLE/Greta">GretaTheBuilder</link> Android alkalmazást. 
                Az <quote>alaplap építést</quote>, mint játékélményt megragadni próbáló erőfeszítéseinket a
                <citation>FABA</citation> mutatja be (lásd a hivatkozott cikk 1., <quote>Motherboard Builder</quote> ábráját.) 
                Ez a kutatási irány jelenleg fagyott. Alternatíva magának a TensorFlow TensorBoard vizualizációs felületének hasonló, 
                gamification jellegű átalakítása jelenthetne. 
            </para>
            <para>                
                A gépi tanulással és (ugyan nem szükségszerűen, de) az esporttal kapcsolatba hozható
                aktuális irányunk a <link xlink:href="#samuentropy_portfolio_fejlesztes_hu.future">JÖVŐ DEBRECEN</link> pontban 
                bemutatott Magyar Nemzeti Mesterséges Intelligencia.
            </para>            
            <section>
                <title>Neurális architektúra</title> 
                <para>
                    A fenti munkákból származtatva foglalkozunk a hálózatok entrópiájával a tervezett
                    <citation>ENTER</citation> kutatási munkában.
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: hogyan mérhetjük a súlyok entrópiáját?
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Értékelés</emphasis>: az intuitív fogalmi megalapozást a közlésre elfogadott 
                    <citation>SUBJT</citation> ad majd. Ennek megfelelően ez az irány várakozó állapotban van.
                </para>                
            </section>            
        </section>                
        <section>
            <title>A játékok társadalmi, gazdasági, élettani és pszichológiai összefüggései</title>
            <para>                   
                Az esport tudományos vizsgálata. 
            </para>
            <section>
                <title>Egy nemzeti esport szervező és adminisztrációs felület kialakítása</title>
                <para>                                       
                    Szoftveres felület kialakítása az esport szervezéséhez a tömegsporttól a versenysportig, különös tekintettel a klasszikus fizikai játékok
                    integrálhatóságának megvizsgálására is. 
                    Az integrálást támogatandó interfész koncepciójának kialakítása, majd további ráépülő munkaként egy gyors prototípus megvalósítása
                    az OOCWC (rObOCar World Championship, Robotautó Világbajnokság) platformhoz 
                    <citation>OOCWC</citation>, <citation>OOCWC2</citation>, <citation>OOCWC3</citation>.
                    Részleteket lásd a tervezett <citation>ESPADM</citation> kutatási munkában.
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: lehet-e tézis, hogy az esportot a klasszikus sportból kell megszervezni? (Azon analógia 
                    mentén, hogy a magyar számítástechnika a matematikából lett &#x201E;nemesítve&#x201D;, szemben például az USA-val, ahol a számítástechnika
                    igény szerint alakult ki.)
                </para>                
                <para xml:id="samuentropy_portfolio_kutatas_hu.ertekeles.ESPADM">
                    <emphasis>Értékelés</emphasis>: időközben a hazai esport szervezés nagy kezdőlépéseket tett: számos esport szakosztály alakult, például
                    az 
                    <itemizedlist>
                        <listitem>
                            <para>   
                                <indexterm>
                                    <primary>MTK</primary>
                                </indexterm>                 
                                <link xlink:href="http://mtk.hu/szakosztalyok/esport">MTK</link>
                            </para>
                        </listitem>                    
                        <listitem>
                            <para>                    
                                <indexterm>
                                    <primary>DEAC-Hackers</primary>
                                </indexterm>          
                                DEAC: <link xlink:href="http://deac.hu/szakosztalyok/esport">DEAC-Hackers</link>
                            </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>          
                                <indexterm>
                                    <primary>DVTK</primary>
                                </indexterm>          
                                <link xlink:href="http://dvtk.eu/10-e_sport-sportag">DVTK</link>
                            </para>
                        </listitem>                    
                        <listitem>
                            <para>                    
                                <indexterm>
                                    <primary>DVSC Esport</primary>
                                </indexterm>DVSC: <link xlink:href="https://www.facebook.com/DvscEsport/">DVSC Esport</link>
                            </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>  
                                <indexterm>
                                    <primary>Lenovo Legion Honvéd Esport Akadémia</primary>
                                </indexterm>                  
                                Budapesti Honvéd: <link xlink:href="https://www.facebook.com/honvedesport/">Lenovo Legion Honvéd Esport Akadémia</link>
                            </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>
                                <indexterm>
                                    <primary>TFSE</primary>
                                </indexterm>                    
                                <link xlink:href="http://tfse.sport.hu/szakosztalyok/e-sport/">TFSE</link>
                            </para>
                        </listitem>                    
                        <listitem>
                            <para>                    
                                illetve számos helyen történnek előkészületek a helyi esport szakosztály létrehozására
                            </para>
                        </listitem>                    
                    </itemizedlist>                            
                    ahol a szakmai munkaként 
                    természetes az esport megszervezése, ezért ez az irány átkerült a szervezés rész alá. Annyi érdemes itt előzetesen rögzíteni, hogy a szűken
                    értelmezett szoftveres felület kialakításának versenyszervező és lebonyolító része iránti érdeklődésünk elveszett, ez az irány fagyottminek oka, 
                    hogy a rendelkezésre álló szoftverek (például ESL) itt megítésélünk szerint teljesen kielégítőek.                
                </para>                                
                <para>
                    Az ESPADM kutatási terv speciálisan a <indexterm>
                        <primary>DEAC-Hackers</primary>
                    </indexterm>  DEAC-Hackers adminisztrációra fókuszálva szakdolgozat és pályázati munka keretében 
                    <link xlink:href="#samuentropy_portfolio_fejlesztes_hu.belsoszervezes">folytatódik</link> a 
                    jövőben. Nyílt forráskódú modellben és deklaráltan olyan céllal, hogy a kifejlesztendő szoftvereket más esport szakosztályok is fel 
                    tudják használni a saját adminisztrációjukra és
                    megszervezésükre (például tagság, verseny aktivitás, almanach). 
                </para>                
                <para>
                    Az interfész kapcsán említett OOCWC, mint közlekedés szimulációs platform fejlesztése fagyott, sem játékká alakítása, sem az ESPADM felé 
                    interfészének kialakítása sem kezdődött meg és az iménti eredmények tükrében ezek már nem is aktuálisak.
                </para>                
                
            </section>            
            <section>
                <title>A gyerekek védelme</title>
                <para>                   
                    Gyakorló szülőként számos kérdést kapok, mint szakmabeli, hogy hogyan védem a gyerekeimet (8, 8, 11 évesek) a digitális eszközökön.
                    Válaszom sajátos: a játékok szürésével és személyes részvétellel<footnote>
                        <para>A CoC-ban a &#x201E;Bátfai clan&#x201D; klánban véltük már úgy, hogy adott felhasználók adathalászattal próbálkoznak a gyerekeknél
                            a játékbeli csevegő csatornán.</para>
                    </footnote>.
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: milyen szervezési és milyen szoftveres védelmet (nem csupán a meglévő megoldások áttekintésével és 
                    ajánlásával, hanem akár egy szülő-ágens kidolgozhatóságának megvizsgálásával) tudunk adni?
                </para>  
                <para>
                    <emphasis>Értékelés</emphasis>: ebben az irányban egy programozást tanító (mélytanulásos MI) ágens koncepciója formálódik, melyet a DEAC-Hackers
                    utánpótlásában terjesztenénk virtualizált GNU/Linux image-re telepített vastag kliens formában, mely a programozás tanítása mellett 
                    felügyeleti és a szülő
                    felé riportoló funkciókkal is bírna.
                </para>                
                <tip>
                    <title>Életkori ellentmondások</title>
                    <para>
                        Megfigyelhető, hogy a játékok életkori ajánlásai és a játszók életkora tipikusan nem összeegyeztethető. Mélyebben és határesetben előfordulhat,
                        hogy mire az ajánlás engedné a játékot (s így a versenyek a versenyzést), addigra a játékos már kiöregedett...
                    </para>
                    <para>
                        <indexterm>
                            <primary>DEAC-Hackers</primary>
                        </indexterm> A DEAC-Hackers szakosztály tüneti kezelésként az amatőr sportolói sportszerződés mellett a 18 év alatti igazolásoknál kölön játékspecifikus
                        szülői nyilatkozatot is kér (lásd a DEAC-Hackers 
                        <link xlink:href="https://www.facebook.com/groups/DEACHackers/files/">előszoba</link> dokumentumai között). Fontos lenne ennek a kérdésnek a tudományos igényességű 
                        vizsgálata!
                    </para>
                </tip>                               
            </section>
            <section>
                <title>Közösségszervezés</title>
                <para>             
                    A folyamat elején az oktatással szimbiózisban felépíteni az iskolai, egyetemi és végeredményben
                    (ennek a folyamatnak a végén)
                    a profi esportot<footnote>
                        <para>Minta lehet például az amerikai foci?</para>
                    </footnote>. Lásd még a <link xlink:href="#samuentropy_portfolio_szervezes_hu.teruletek">szervezéssel foglalkozó fejezetet</link>!
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: adott szinteken milyen esport orientált szerveződéseket javasolt 
                    létrehozni és mi a különböző szintek kapcsolata?
                </para>                
                <para>
                    <emphasis>Értékelés</emphasis>: az egyetemi szinten, azon belül két fő irányban sikerült előre haladnunk. Egyik a <indexterm>
                        <primary>DEAC-Hackers</primary>
                    </indexterm>  DEAC-Hackers megalapítása és
                    üzemeltetése, a másik a DEIK-en tavasszal meghirdetésre kerülő 
                    <link xlink:href="https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/NEMESPOR/ONK2017/ONK_esport_poster_BN.pdf">esport kurzus</link>. A DEAC-Hackers esport
                    szakosztályt a <citation>HACKERS</citation> műhelymunka közleményben mutattuk be részletesen. 
                    A továbbiakban mindkét irányt a szervezés részben bontjuk tovább.
                </para>                
                
            </section>
            <section>
                <title>Tréning programok kifejleszthetőségének vizsgálata</title>
                <para>
                    Adott esport játékokhoz szükséges készségek feltárása.
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: melyek ezek és mi lehet az alapvető osztályozásuk? Tudunk-e játéktípusonként készségcsokrokat meghatározni?
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Értékelés</emphasis>: 
                    a <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/future">FUTURE projekt</link> tevékenység böngészőjének fejlesztése során elkezdődött a
                    játékok és esport tevékenységek <link xlink:href="http://smartcity.inf.unideb.hu/~norbi/City/">tipikus tevékenységeinek</link> 
                    és az azokkal kapcsolatba hozható tulajdonságok 
                    <link xlink:href="http://smartcity.inf.unideb.hu/~norbi/FUTURE9.pdf">meghatározása és jellemzése</link>. Ám ez a kutatás-fejlesztés a 
                    tréning programok kifejleszthetőségével nincs direkt kapcsolatban, ezért kibontása a 
                    <link xlink:href="#samuentropy_portfolio_fejlesztes_hu.future">JÖVŐ DEBRECEN</link> 
                    pontban történik.
                </para>                
                <para>
                    Adott esport játékok játékmeneteinek elemzése.
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: kialakíthatóak-e jó stratégiák? Például a játék modellezésével és ezzel a modellel szimulációik végzésével, vagy 
                    az <citation>ATARI</citation>, illetve az <citation>ATARI2</citation> Nature cikk mintájára játszó ágensek készítésével, azok játékának elemzésével?
                    <warning>
                        <title>Az emberi játékosnál jobb <quote>csaló ágensek</quote>?</title>
                        <para>
                            Az emberi játékosnál eredményesebb <citation>ATARI2</citation> játszó ágensek felvetik a kérdést, 
                            hogy az ilyenek esetleges elterjedése hogyan fog hatni arra
                            az esport rétegre, amikor a játékos otthonról, mondjuk ESL játékosként csatlakozik be adott esport tornákba.
                            Konkrétan mekkora veszély az, hogy <quote>csaló programok</quote> alapját adhatják-e ezek az ágensek?
                        </para>
                    </warning>
                </para>
                <para>
                    Licencelési kérdések az ismert játékoknál.
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: ha ismert, nem saját játékokat használunk, akkor mi a jogi mozgástér (például a játék API-jának felhasználása,
                    a játékmenet elemzések készítése és megosztása tekintetében)?
                </para>            
                <tip>
                    <title>Aktuális feladat (kódja: engedélyek.ONKtanulmány.tavasz.2018)</title>
                    <para>
                        Bemutatni a 0 A.D. licencelését, különös tekintettel a modok készítését is a fókuszban tartva. Felkutatni a játék esetleges 
                        oktatásbeli felhasználását.
                    </para>
                    <para>                
                        Bemutatni a LoL licencelését, különös tekintettel a Riot Games API-ra. Példákkal áttekinteni az API tipikus ismert alkalmazásait.
                        Külön érdekes kérdés, hogy az API-val elérhetők adatokra kutatási céllal hogyan lehet analitikát építeni, ha lehet.
                    </para>
                    <para>                    
                        Határidők: bemutatás az <quote>Új kutatások a neveléstudományban 2017</quote> tanulmánykötetbe beküldendő cikkben május 14.
                    </para>
                </tip>                 
            </section>
                        
        </section>                                                                                                        
        <section>
            <title>Az élő rendszerek alapkutatása</title>
            <para>
                Vajon lehet-e olyan a játék a léleknek, mint az anyagcsere a testnek? Abban az értelemben, hogy Schrödinger
                munkája <citation>LIFE</citation> nyomán tudjuk, hogy az élő rendszerek az energia alacsony entrópiájú formáját veszik magukhoz 
                és nagy entrópiájú formáját adják le, miközben megtartják saját belső rendezettségüket <citation>PENROSE</citation>.
            </para>
            <para>
                A gondolkodásbeli paradigmaváltást az 
                <citation>SUBJT</citation> munka készíti elő.
            </para>       
            <para>
                <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: mi a tudatosság?
            </para>
            <para>
                <emphasis>Értékelés</emphasis>: Schrödinger éleslátása abban a felismerésében nyilvánult meg, hogy az öröklődés sokkal precízebb 
                folyamat annál semmint, hogy termodinamikai törvények leírhassák <citation>LIFE</citation>.
                Elképzelése mára a kvantum biológiában érik be, amely már a dedikált ismeretterjesztés szintjén is megjelenik <citation>ELETKODJA</citation>.
                A <citation>SUBJT</citation> szellemében feltehetjük a kérdést, hogy eljuthatunk-e valamiféle kvantum pszichológiához abban az irányban, hogy
                a mémek másolása is ugyancsak sokkal precízebb annál, mintha termodinamikai irányítás alatt állnának. Az Penrose-Hameroff OrchOR modell
                (amit bár nem tarthatunk kvantum pszichológiának, mivel az ugye még nem is létezik) <citation>ORCHOR</citation> számaival spekulálva.
            </para>                

            <section>
                <title>Gerontológia és morfogenezis</title>
                <para>
                    Számítási modellek vizsgálata, különös tekintettel az entrópiára és a Turing-féle morfogenezisre.
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: milyen alapcikkek vannak a Turing-féle felütés óta? Irodalomkutatás, egy state of the art áttekintéshez a területről.
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Értékelés</emphasis>: érdemes lenne-e portolni például a BrainB teszteket az <citation>OLDER</citation> cikk jelezte 
                    irányban, azaz az idősebb generáció mentális állapotának monitorozására előrejelzésére?
                </para>
            </section>
            <section>
                <title>Robotpszichológia</title>
                <para>
                    Az asimovi vízió programozói szempontból értelmezett megvalósítása <citation>ROBOPSY</citation>, <citation>PSAMU</citation>.
                </para>
                <section>
                    <title>A kognitív képességek mérése</title>
                    <para>
                        Becslő app-ok kifejlesztése.
                    </para>
                    <para>
                        <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: 
                        ki tudunk fejleszteni a játékost jellemző, a mennyi infót tud feldolgozni a monitorról kérdésre bit/sec eredményt adó app-ot? 
                        A kapcsolódó kutatást a <citation>BRAINBENCHMARKING</citation> tervezett kézirat mutatja be.
                    </para>
                    <para>
                        <emphasis>Értékelés</emphasis>: 
                        időközben <link xlink:href="https://prezi.com/yiiemg0xjgso/tehetsegkutatas-az-esportban/">bemutattuk</link> az   
                        <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/esport-talent-search">esport-talent-search</link> projekt
                        <indexterm>
                            <primary>BrainB</primary>
                        </indexterm> BrainB V-ös mérősorozatát, melyet a <citation>BRAINB</citation> műhelymunka cikkben részleteztünk előkészítendő a   
                        <citation>BRAINBENCHMARKING</citation> készülő kéziratot. (A tesztet számos Twitch videó is bemutatja, lásd például 
                        a korai 2-es sorozat
                        <link xlink:href="https://www.twitch.tv/videos/139186614">bemutatását</link>, vagy egy 
                        <link xlink:href="https://www.twitch.tv/videos/206478952">levezényelt mérést</link> már az 5-ös sorozattal.)
                    </para>                

                </section>                
            </section>
        </section>
        <section>
            <title>Hazai kutatási index</title>
            <para>
                Szemelvények a hazai esporttal kapcsolatba hozható kutatásokból.
            </para>
            <itemizedlist>
                <listitem>
                    <para>  
                        [TODO: jó kiindulás lehet az Információs Társadalom című folyóirat 
                        <link xlink:href="http://informaciostarsadalom.infonia.hu/index.php/inftars/issue/view/13/showToc">esport tematikus számából</link> kiindulni és minden 
                        (nem közvetlenül velünk társszerző) szerzőcsapatot nevesíteni itt, a kutatási irányaik rövid összefoglalásával.] 
                    </para>
                </listitem>
            </itemizedlist>
        </section>  
    </chapter>                
</part>
