<part xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.1" xml:lang="hu"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="samuentropy_portfolio_kutatas_hu">
    <title>Kutatás</title>
    <partintro>
        <para> 
        </para>
    </partintro>
    <chapter>
        <info>
            <title>Kutatási területek</title>
            <keywordset>
                <keyword></keyword>
            </keywordset>
        </info>
        <section>
            <title>E-sport és gépi tanulás</title>             
            <para>
                A neurális (tipikusan mélytanulás, big data és CNN) architektúrák fejlesztése e-sport játékokkal.
                A koncepció általános bemutatását és beágyazását úgy az e-sportba mint a kapcsolható egyéb tudományterületekbe (a nyelvészettől a gazdaságig)
                lásd az <citation>ESAMU</citation> munkában. Már speciálisan a témára fókuszál a <citation>FABA</citation> kézirat.
            </para>
            <para>
                <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: hogyan lehet, ha egyáltalán egy Tensorflow számítási gráfot egy MMORTS játék építési felületére konvertálni és onnan visszaalakítani?
            </para>
            
            <section>
                <title>Neurális architektúra</title> 
                <para>
                    A fenti munkákból származtatva foglalkozunk a hálózatok entrópiájával a tervezett
                    <citation>ENTER</citation> kutatási munkában.
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: hogyan mérhetjük a súlyok entrópiáját?
                </para>
            </section>
            
        </section>
                
        <section>
            <title>A játékok társadalmi, gazdasági, élettani és pszichológiai összefüggései</title>
            <para>                   
                Az e-sport tudományos vizsgálata. 
            </para>
            <section>
                <title>Egy nemzeti e-sport szervező és adminisztrációs felület kialakítása</title>
                <para>                                       
                    Szoftveres felület kialakítása az e-sport szervezéséhez a tömegsporttól a versenysportig, különös tekintettel a klasszikus fizikai játékok
                    integrálhatóságának megvizsgálására is. 
                    Az integrálást támogatandó interfész koncepciójának kialakítása, majd további ráépülő munkaként egy gyors prototípus megvalósítása
                    az OOCWC (rObOCar World Championship, Robotautó Világbajnokság) platformhoz 
                    <citation>OOCWC</citation>, <citation>OOCWC2</citation>, <citation>OOCWC3</citation>.
                    Részleteket lásd a tervezett <citation>ESPADM</citation> kutatási munkában.
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: lehet-e tézis, hogy az e-sportot a klasszikus sportból kell megszervezni? (Azon analógia 
                    mentén, hogy a magyar számítástechnika a matematikából lett &#x201E;nemesítve&#x201D;, szemben például az USA-val, ahol a számítástechnika
                    igény szerint alakult ki.)
                </para>                
            </section>            
            <section>
                <title>A gyerekek védelme</title>
                <para>                   
                    Gyakorló szülőként számos kérdést kapok, mint szakmabeli, hogy hogyan védem a gyerekeimet (8, 8, 11 évesek) a digitális eszközökön.
                    Válaszom sajátos: a játékok szürésével és személyes részvétellel<footnote>
                        <para>A CoC-ban a &#x201E;Bátfai clan&#x201D; klánban véltük már úgy, hogy adott felhasználók adathalászattal próbálkoznak a gyerekeknél
                            a játékbeli csevegő csatornán.</para>
                    </footnote>.
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: milyen szervezési és milyen szoftveres védelmet (nem csupán a meglévő megoldások áttekintésével és 
                    ajánlásával, hanem akár egy szülő-ágens kidolgozhatóságának megvizsgálásával) tudunk adni?
                </para>                
            </section>
            <section>
                <title>Közösségszervezés</title>
                <para>             
                    A folyamat elején az oktatással szimbiózisban felépíteni az iskolai, egyetemi és végeredményben
                    (ennek a folyamatnak a végén)
                    a profi e-sportot<footnote>
                        <para>Minta lehet például az amerikai foci?</para>
                    </footnote>. Lásd még a <link xlink:href="#samuentropy_portfolio_szervezes_hu.teruletek">szervezéssel foglalkozó fejezetet</link>!
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: adott szinteken milyen e-sport orientált szerveződéseket javasolt 
                    létrehozni és mi a különböző szintek kapcsolata?
                </para>                
            </section>
            <section>
                <title>Tréning programok kifejleszthetőségének vizsgálata</title>
                <para>
                    Adott e-sport játékokhoz szükséges készségek feltárása.
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: melyek ezek és mi lehet az alapvető osztályozásuk? Tudunk-e játéktípusonként készségcsokrokat meghatározni?
                </para>
                <para>
                    Adott e-sport játékok játékmeneteinek elemzése.
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: kialakíthatóak-e jó stratégiák?
                </para>
                <para>
                    Licencelési kérdések az ismert játékoknál.
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: ha ismert nem saját játékokat használunk, akkor mi a jogi mozgástér?
                </para>            
            </section>
                        
        </section>

                                                                                                                  
        <section>
            <title>Az élő rendszerek alapkutatása</title>
            <para>
                Vajon lehet-e olyan a játék a léleknek, mint az anyagcsere a testnek? Abban az értelemben, hogy Schrödinger
                munkája <citation>LIFE</citation> nyomán tudjuk, hogy az élő rendszerek az energia alacsony entrópiájú formáját veszik magukhoz 
                és nagy entrópiájú formáját adják le, miközben megtartják saját belső rendezettségüket <citation>PENROSE</citation>.
            </para>
            <para>
                A gondolkodásbeli paradigma váltást az 
                <citation>ELET</citation> munka készíti elő.
            </para>       
            <para>
                <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: mi a tudatosság?
            </para>

            <section>
                <title>Gerontológia és morfogenezis</title>
                <para>
                    Számítási modellek vizsgálata, különös tekintettel az entrópiára és a Turing-féle morfogenezisre.
                </para>
                <para>
                    <emphasis>Aktuális kérdés</emphasis>: milyen alapcikkek vannak a Turing-féle felütés óta? Irodalomkutatás, egy state of the art áttekintéshez a területről.
                </para>
            </section>
            <section>
                <title>Robotpszichológia</title>
                <para>
                    Az asimovi vízió programozói szempontból értelmezett megvalósítása <citation>ROBOPSY</citation>, <citation>PSAMU</citation>.
                </para>
            </section>
            
                                    
        </section>
        
    </chapter>        
        
</part>
