<part xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.1" xml:lang="hu"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <title>Bevezetés</title>
    <partintro>
        <para>Először bemutatjuk az eredeti 5letet, hangsúlyozva annak interdiszciplináris 
            (például esport, mesterséges intelligencia, neveléstudomány, pszichológia, történelem, és informatika) jellegét.
            Majd az 5letet két irányban bontjuk ki, egy várhatóban, amelyre mindenki természetesen gondolna, illetve egy kevésbé
            magától értetődőben, ahol már nem (csak) a játék a fejlesztendő esport célja, hanem a mesterséges intelligencia kutatás
            sodorvonalába való bekapcsolódás, ahol az esport már nem csupán használja az MI-t, hanem megpróbálja megteremteni annak egy 
            új minőségét. 
        </para>
    </partintro>
    <chapter>
        <info>
            <title>Bevezetés</title>
            <keywordset>
                <keyword>e-Budapest 2024</keyword>
                <keyword>esport</keyword>
                <keyword>0 A.D.</keyword>
                <keyword>Killer App</keyword>
            </keywordset>
        </info>
        <section>
            <title>Az eredeti 5let</title>
            <para>
                Vázoljuk a kiinduló 5letet és annak egy magától értetődő megvalósítási irányát. A tárgyalásban lényegesen kitágítjuk az eredeti 5let koncepcióját és már nemcsak esport játékként fogalmazzuk meg, hanem egy nem triviálisan adódó megvalósítási irányként, mint alapkutatási célt is vázoljuk.
            </para>
            <para>
                A jelen dokumentum célja a <link xlink:href="#samuentropy-idea-research-hu">kutatási terv</link> elkészítésének megalapozása.
            </para>
                
            <section>
                <title>Az 5let felvetése</title>
                <para>
                    Az 5let munkacíme ez volt: &#x201E;<emphasis>Aki mer, az nyer</emphasis>&#x201D; e-Budapest 
                    2024<indexterm>
                        <primary>e-Budapest 2024</primary>
                        <see>Budapest 2024</see>
                    </indexterm>, alcíme: 
                    <emphasis>esport kutatási projekt javaslat, avagy &#x201E;az esport napjaink sakk-tömegsportja&#x201D;?</emphasis>
                </para>
                
                <section>
                    <title>A projekt célok</title>
                    <para>
                        A tervezett projekt célja egy  &#x201E;saját &#x201D; interdiszciplináris 
                        (elsődlegesen esport, mesterséges intelligencia, neveléstudomány, pszichológia, történelem, és informatika) 
                        esport torna kialakításának és a professzionális esportolók (elsődlegesen 
                        esport élettani<footnote>
                            <para>Ez egy érintetlen területnek tűnik, amely viszont akár beilleszthető lehet
                                a DE egyébként stratégiai egészségipari törekvéseibe.</para>
                        </footnote> és 
                        informatikai<footnote>
                            <para>Például adott játék esetén stratégiák, forgatókönyvek feltárása, elemzése.</para>
                        </footnote>) támogatási lehetőségeinek kutatása.
                    </para>
                </section>

                <section>
                    <title>A projekt részcéljai</title>
                        
                    <section>
                        <title>Esport</title>
                        <para>
                            A projekt fő célja több nyílt forráskódú számítógépes 
                            (tipikusan RTS<footnote>
                                <para>Real Time Strategy, valós idejű stratégiai játék</para>
                            </footnote>) 
                            játék megvizsgálása, hogy alkalmasak lennének-e egy ráépülő “mozgalom” és esport viadal kialakításához és fenntartásához. A további részcélokat már egy konkrét ilyen példa mentén vesszük sorra, ennek megfelelően előzetesen essen a választásunk 
                            a 0 A. D.<footnote>
                                <para>A 0 A. D.<indexterm>
                                        <primary>0 A. D.</primary>
                                    </indexterm> egy nyílt forráskódú, valós idejű stratégiai játék, 
                                    <link xlink:href="https://play0ad.com/">https://play0ad.com/</link>, 
                                    <link xlink:href="https://github.com/0ad/0ad/">https://github.com/0ad/0ad/</link>.</para>
                            </footnote> nyílt forráskódú, korhű történelmi RTS játékra. 
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Történelemtudomány</title>
                        <para>Konkrét részcél lehet saját, korhű modok<footnote>
                                <para>Egy aktuális mod például a szóban forgó játékhoz a Han-dinasztiát megvalósító: 
                                    <link xlink:href="http://www.moddb.com/mods/rote">http://www.moddb.com/mods/rote</link>, 
                                    <link xlink:href="https://github.com/0ADMods/han_china">https://github.com/0ADMods/han_china</link>.</para>
                            </footnote> kialakítása, például a honfoglaló magyarságé.
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Neveléstudomány, pszichológia</title>
                        <para>Az oktatási rendszer kontextusában a játék (tipikusan gyerekekre alapuló) tömegbázisa természetes módon vetne fel neveléstudományi, pszichológiai kérdéseket.
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Esport élettan</title>
                        <para>Az előző pont említette tömegbázison vizsgált kérdések önmagukban fontosak, de vizsgálatuk kamatoztatható lenne a professzionális játékosok támogatására is? A professzionális játékosok 
                            extrémebb igénybevételének kutatása, a játékosok (például klasszikus élettani) támogatása direkt természetes cél lehet.
                            Ugyanúgy érdekes a tömegsport (és annak vélt vagy valós &#x201E;állandóan a képernyőt bámulod&#x201D; jellegű túlkapásainak)
                            vizsgálata. 
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Promóció és közösségépítés</title>
                        <para>Adott esetben a bevezetendő torna kapcsán legígéretesebb játék lehetne a Budapest 2024<indexterm>
                        <primary>Budapest 2024</primary>
                    </indexterm> egy 
                                &#x201E;nem hivatalos&#x201D;<footnote>
                                <para>A nem hivatalos titulus azt szeretné érzékeltetni, hogy a bevezetendő játék még nem lenne olimpiai sport :), de
                                    nyilván egy lehetséges lépés lenne ebbe az irányba. Azt mindenesetre megjegyezhetjük, hogy az esportnak
                                    olimpiai sportként való elfogadtatásával – Rió kapcsán például – napi szinten olvashatunk híreket (lásd például a
                                    “League of Legends”<indexterm><primary>League of Legends</primary></indexterm> játékot).</para>
                            </footnote> játéka is.
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Mesterséges intelligencia</title>
                        <para>Az aktuális Google DeepMind<indexterm><primary>Google</primary><secondary>DeepMind</secondary></indexterm> Ataris<footnote>
                                <para>
                                    <link xlink:href="https://storage.googleapis.com/deepmind-data/assets/papers/DeepMindNature14236Paper.pdf">https://storage.googleapis.com/deepmind-data/assets/papers/DeepMindNature14236Paper.pdf</link>
                                </para>
                            </footnote>, 
                            a Nature folyóiratban megjelent cikke egy forró témát nyitott a mesterséges intelligencia kutatásokban, amire figyelni, amihez kapcsolódni teljesen természetes és fontos.
                        </para>
                    </section>
                        
                        
                </section>
                                                                                              
            </section>
                
            <section>
                <title>Egy várható megvalósítás</title>
                <para>
                    A bevezetésben használt 0 A. D.<indexterm>
                                        <primary>0 A. D.</primary>
                                    </indexterm> játékra vagy hasonlóra épített vertikális kutatási irány egy várható (sztenderd) megvalósítási irány, amelyben jó eséllyel valóra tudnánk váltani az említett esport, mesterséges intelligencia, neveléstudomány, pszichológia, történelem és informatikai célokat, de – vagy éppen ezért – a következő tárgyalásban egy másik, egy kevésbé előre megjósolható ám még ambiciózusabb megoldási irányt vázolunk fel.
                </para>
            </section>

        </section>
            
        <section>
            <title>Esport és mesterséges intelligencia</title>

            <section>
                <title>Egy váratlan megvalósítás</title>
                <para>
                    A játékfejlesztés (és általában a szoftverfejlesztés) Szent Grálja a &#x201E;Killer App&#x201D;<footnote>
                        <para>A &#x201E;killer app&#x201D;<indexterm><primary>Killer app</primary></indexterm> fogalom érzékeltetésére például a 
                        Doom<indexterm><primary>Doom</primary></indexterm> az volt a PC-s játékok világában 
                            vagy jóideje a Facebook az a közösségi portáloknál.</para>
                    </footnote>-ok keresése. Ezeknek az app-oknak a ritkaság az alaptermészete, 
                    killer app-ot<indexterm><primary>Killer app</primary></indexterm> csinálni várható megvalósítással lehetetlen. Persze közel ugyanez egy nem várható megvalósítási irányra is igaz lenne, mert a killer app-okat nem csinálják, hanem egy adott app válhat azzá, HA.
                </para>
                <para>
                    Ez esetben viszont – legalábbis a kutatásban – bátran megpróbálhatjuk &#x201E;megváltani a világot&#x201D;. Ehhez először nézzük meg, hogy miért szeretünk játszani, majd azt, hogy egy fejlődésrobotikai esport játékkal ki tudnánk-e fejleszteni mesterséges intelligenciát? Tehát itt már nem a gépi játékos vezérlését vagy a játékmenet vezérlését értjük mesterséges intelligencia alatt, hanem egy intelligens új életforma megteremtését, ez persze most egy teljesen intuitív cél, tehát a teremtendő létforma jelentsen most még bármit.                              </para>
                
                <section>
                    <title>Miért szeretünk játszani?</title>
                    <para>
                        Fizikai testünk a kémia &#x201E;rendezetlen&#x201D; molekuláris világában él, de mint élő rendszer képes növelni és fenntartani belső rendezettségét 
                        (azaz felnőni és élete során őrizni átmeneti állandóságát) ebben a világban<footnote>
                            <para>Lásd Erwin Schrődinger, What is life? : the physical aspect of the living cell, Cambridge University Press, 1944 illetve Roger Penrose, A ​császár új elméje Számítógépek, gondolkodás és a fizika törvényei, Akadémiai, Budapest, 1993.</para>
                        </footnote>. Feltételezhetjük, hogy ezt a tulajdonságot a mentális működéseink is &#x201E;öröklik&#x201D; abban az értelemben, hogy az érzékszerveink felfogta zajos inputba képesek olyan rendet belelátni, amelyet mi úgy nevezünk: a valóság. 
                        <emphasis>Tézisünk, hogy azért szeretünk játszani, mert a játékban a játék világának belső szervezettségét növelni tudjuk.</emphasis> 
                    </para>
                    <para>
                        Ezt a tézist szubjektív élményeimmel és a gyermekeimmel történt beszélgetések alapján tudom csupán megerősíteni, 
                        vagy még inkább csak illusztrálni. Például a 0 A. D.<indexterm>
                                        <primary>0 A. D.</primary>
                                    </indexterm> adta üres világot mindinkább megszervezni 
                        (beépíteni) személyes tapasztalatom szerint ez egy nagyon jó <indexterm><primary>játékélmény</primary></indexterm> játékélményt adó elfoglaltság.
                        Ennek egy pillanatfelvételét látjuk a következő ábrán. 
                    </para>                            
                    <figure>
                        <title>Pillanatkép a 0 A .D.<indexterm>
                                        <primary>0 A. D.</primary>
                                    </indexterm> játék han_china modjában a szerző (a térképen piros) által játszott egy játékmenetből.</title>
                        <mediaobject>
                            <imageobject>
                                <imagedata fileref="img/0adchina.png" scale="55"/>
                            </imageobject>
                            <textobject>
                                <phrase>
                                    Pillanatkép a 0 A.D.<indexterm>
                                        <primary>0 A. D.</primary>
                                    </indexterm> játék han_china modjában a szerző (a térképen piros) által játszott egy játékmenetből.
                                </phrase>
                            </textobject>
                        </mediaobject>
                    </figure>                
                    <para xml:id="samuentropy-idea-intro-hu.jatekelmeny">
                        Játékélmény 
<indexterm><primary>játékélmény</primary></indexterm>                        
                        alatt azt értjük, hogy a játék fejlesztői alapvetően egy élményt kódolnak a játékkal, amelyet a játékosok dekódolni tudnak, 
                        azaz át tudnak élni<footnote>
                            <para>Lásd ennek kapcsán a következő publikációt: Bátfai Norbert, Bátfai Erika, A mobil játékfejlesztés 
                                elméleti és gyakorlati momentumai, Híradástechnika, 5, 34-37, 2005, 
                                <link xlink:href="http://www.hiradastechnika.hu/data/upload/file/2005/2005_5/HT_0505-7.pdf">http://www.hiradastechnika.hu/data/upload/file/2005/2005_5/HT_0505-7.pdf</link>.</para>
                        </footnote>. 
                    </para>
                    <para>                                    
                        Sőt gyermekeimnél volt olyan életkor, amikor csatázni nem is, csak építeni (a növekvő Town Hall szint adta
                        új építményeket elhelyezni és a játékbeli szereplőket &#x201E;kimaxolni&#x201E; akartak. Ebben az időben 
                        éppen ezt az élményt adta a <trademark class="registered">Minecraft</trademark><indexterm>
                                        <primary>Minecraft</primary>
                                    </indexterm> játék<footnote>
                            <para>
                                <link xlink:href="https://minecraft.net/">https://minecraft.net/</link>
                            </para>
                        </footnote> survival módjában<footnote>
                            <para>A játék egyfajta &#x201E;örök élet&#x201E; módja, ahol szabadon lehet építeni, nem kell tartani semmitől.</para>
                        </footnote> a szabad építkezés.
                    </para>
                    <para>                                                
                        További látványos példaként említjük a szervezettség növelésére 
                        a <trademark class="registered">Clash of Clans</trademark><indexterm>
                                        <primary>Clash of Clans</primary>
                                    </indexterm> című játékot<footnote>
                            <para>
                                <link xlink:href="http://supercell.com/en/games/clashofclans/">http://supercell.com/en/games/clashofclans/</link>
                            </para>
                        </footnote>, ahol a játékélmény hasonló. 
                        S ha a kedves olvasó játssza is esetleg ezt a játékot, akkor maga is megnézheti 
                        (rákeresve például a &#x201E;Bátfai clan&#x201D;<indexterm><primary>Clash of Clans</primary>
                        <secondary>Bátfai clan</secondary>
                        </indexterm> nevű klánra) hogy  
                        a &#x201E;th&#x201D;-k<footnote>
                            <para>Ez a Town Hall szintjének rövidítése.</para>
                        </footnote> változása jól mutatja a játék világa falvainak növekvő komplexitását, 
                        a szervezettség növekedése a klántagok faluin (a klánbéli helyezésük sorrendjében, ami durván a játékra fordított idővel
                        korrelál) kézzel fogható.                                        
                    </para>
                </section>
                
                <section>
                    <title>Családi robotika és játék</title>
                    <para>
                        Szoftveresen implementált, a családi PC-n futó, mobil eszközös érzékszervekkel felszerelt, 
                        JIBO-jellegű fejlődésrobotikai (Samu) alkalmazás fejlesztését már korábban felvetettük és a 
                        DevRob2Spy kutatási terveinek része<footnote>
                            <para>Lásd a Samu as a social robot for the family’s home desktop (PC/Samu mint társas robot a család asztali gépén) kutatási témát és az N. Bátfai, R. Besenczi, Robopsychology Manifesto: Samu in His Prenatal Development (submitted manuscript) kéziratot.</para>
                        </footnote>. De hiányzott még a motiváció, hogy miért is használná ezt bárki is a családban? Erre lehet egy válasz a játék!
                    </para>
                </section>
                <section>
                    <title>A recept</title>
                    <para>                                    
                        <itemizedlist>
                            <listitem>
                                <para>Adjuk meg az önmaga belső szervezettségét növelni tudó gép modelljét<footnote>
                                        <para>Ez sajnos egy előre nem tervezhető lépés (Gábor Dénes után szabadon: ezt előbb még fel kell találni :) lásd a Norbert Bátfai, The Fractal Nature of Algorithms, 
                                            <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/AlgorithmicFractals">https://github.com/nbatfai/AlgorithmicFractals</link> c. kéziratot.</para>
                                    </footnote>.
                                </para>
                            </listitem>
                                    
                            <listitem>
                                <para>Ezt a modellt valósítsuk meg egy “szoftveresen implementált, a családi PC-n futó, mobil eszközös érzékszervekkel felszerelt, JIBO-jellegű fejlődésrobotikai alkalmazás” formájában.
                                </para>
                            </listitem>

                            <listitem>
                                <para>Az alkalmazás belső szerkezetének egy vizuális interfésze lehetne egy játék alapja.
                                </para>
                            </listitem>
                        </itemizedlist>
                    </para>                                                                            
                </section>
                <section>
                    <title>A játékélmény</title>
                    <para>                                    
                        Ebben a pontban kísérletet teszünk a <indexterm><primary>játékélmény</primary></indexterm> játékélmény megálmodására. Két alapvető részből gyúrnánk össze: 
                        <itemizedlist>
                            <listitem>
                                <para>legyen a játék világának szervezettséget növelő része
                                </para>
                            </listitem>
                            <listitem>
                                <para>és legyen közösségi része.
                                </para>
                            </listitem>
                        </itemizedlist>
                    </para>
                    <para>                                                                            
                        Miközben a játék célja legyen az, hogy Samu (avagy a &#x201E;fejlődésrobotikus tanulógép&#x201D;) minél jobban lásson és halljon!<footnote>
                            <para>Csak intuitív értelemben említhetjük ide a kapcsolódó kísérleteinket. 
                                A “látásra” például: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/SamuCam">https://github.com/nbatfai/SamuCam</link>, 
                                a “hallásra”: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/SamuVocab">https://github.com/nbatfai/SamuVocab</link>.</para>
                        </footnote>
                    </para>
                    <para>                                                                            
                        A szervezettséget növelő részt a nehezebb kitalálni, mert ez függ az előző pont 1-es pontjától 
                        (&#x201E;Adjuk meg az önmaga belső szervezettségét növelni tudó gép modelljét.&#x201D;), amely önmagában egy nagy tudományos kihívás… tehát most maximum intuitív analógiákat vonhatunk:
                    </para>
                    <itemizedlist>
                        <listitem>
                            <para>                                                                                
                                Ha a szóban forgó &#x201E;entrópia-csökkentő gép&#x201D; fogalma a Turing gép fogalmához hasonlatos lenne, akkor a GoDNGoD c. játéktervhez analóg módon tudnánk vizualizálni a definíciót. (Az említett játékban a Turing gép fogalmon alapuló gép fajtákat  – breed-eket – szaporítunk, mint például a “Breedi Turingi”-t vagy a “Turingus Tri Breedus”-t, lásd a Norbert Bátfai, 
                                Turing's Imitation Game has been Improved, <link xlink:href="http://arxiv.org/abs/1509.00584">http://arxiv.org/abs/1509.00584</link> c. kéziratot).
                            </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>                                                                                
                                Ha a játékban a Samu látó (halló) megvalósítása használna több rejtett réteges neurális architektúrát, 
                                akkor arra egy vizuális nyelv<footnote>
                                    <para>Gondolatébresztőnek lásd páldául a korábbi 
                                        <productname class="trade">LEGO</productname> <trademark class="registered">Mindstorms</trademark>-hoz<indexterm><primary>LEGO</primary><secondary>Mindstorms</secondary></indexterm> az 
                                        MIT média laborja<indexterm><primary>MIT</primary><secondary>média labor</secondary></indexterm>
                                        által fejlesztett nyelvet, Fred G. Martin, The Art of LEGO Design, The Robotics Practitioner: The Journal for Robot Builders, 1(2), 1995. http://www.kipr.org/sites/default/files/artoflego.pdf.</para>
                                </footnote>
                                megadható, amellyel a játékosok hangolhatják az architektúrát. Ha például ez a neurális architektúra megvalósítás a Google DeepMind<indexterm><primary>Google</primary><secondary>DeepMind</secondary></indexterm> 
                                TensorFlow<indexterm>
                                    <primary>DeepMind</primary>
                                    <secondary>TensorFlow</secondary>
                                    <see>Google</see>
                                </indexterm>
                                <footnote>
                                    <para>
                                        <link xlink:href="https://www.tensorflow.org/">https://www.tensorflow.org/</link>
                                    </para>
                                </footnote>-ján alapulna (ami egy &#x201E;vizuális nyelvből&#x201D; képes C++ forrást generálni például) akkor annak folyamatábra nyelvére egy 
                                    &#x201E;játékosabb front-end&#x201D; nyelv kifejlesztése lehetne egy kutatási részcél. Ha ez járható út lenne, akkor maga a játék lehetne a játékos saját digitális élőlényei 
                                    &#x201E;agyának&#x201D; olyan elrendezése, amelyek minél jobb látást adna a lénynek. Az erre épülő közösségi szinten pedig vagy 
                                    &#x201E;harcolhatnak&#x201D; ezek a lények, hogy melyik lát jobban, vagy együttműködhetnek, miszerint két játékos &#x201E;rekombinálná&#x201D; a lényeit, ahol kérdés, hogy az eredmény lény hogyan lát.                                    
                            </para>
                        </listitem>
                        <listitem>
                            <para>                                                                                
                                A &#x201E;brain storming&#x201D;-ot bár folytathatnánk, de itt nem tesszük.                                    
                            </para>
                        </listitem>
                    </itemizedlist>
                                    
                </section>
                <section>
                    <title>Kockázatok</title>
                    <para>
                        Egyértelmű, hogy a &#x201E;váratlan&#x201D; irány alapkutatás és számos olyan buktatót tartalmaz, amelyek már alkalmazott kutatási célok kitűzését és megvalósítását is meggátolhatják, nem is beszélve az alkalmazott kutatásra esetleg építhető kísérleti fejlesztésről.
                    </para>
                </section>
                
            </section>

            <section>
                <title>Összefoglalás</title>
                <para>
                    Kiindulásul az aktuális Budapest 2024<indexterm>
                        <primary>Budapest 2024</primary>
                    </indexterm> sportdiplomáciai erőfeszítésekre is hajazva vázoltunk egy esport kutatási tervet, amelyet alap- és alkalmazott kutatási irányokba álmodtunk tovább. Miközben az alapkutatási irányban egy hard-core mesterséges intelligencia kutatási fókuszt is helyeztünk.  
                </para>
                <para>
                    Ha sikerül forrásokat találni a kutatáshoz, akkor mindkét, a &#x201E;várható&#x201D; és a &#x201E;váratlan&#x201D; 
                    irányokon is érdemes dolgozni párhuzamosan, hiszen az előbbi alkalmazott kutatás lévén kézzelfogható eredménnyel kecsegtet.
                </para>
                <para>
                    Támogatás nélkül csak az alapkutatás javasolt.
                </para>
                <para>
                    Mindenesetre a futó Samuval kapcsolatos fejlődésrobotikai és robotpszichológiai kutatásainkat a jelen dokumentumban vázolt esport koncepcióba ágyazzuk majd be a továbbiakban.                         
                </para>
                <para>
                    A következőkben a a &#x201E;várható&#x201D; kutatási irányt a <emphasis>Szabvány Samu</emphasis>, 
                    a &#x201E;váratlan&#x201D; kutatási irányt az <emphasis>Entrópia Samu</emphasis> munkanévvel illetjük. 
                </para>
            </section>

        </section>

    </chapter>        
        
</part>
