<part xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:lang="hu"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="samuentropy_portfolio_bevezetes_hu">
    <title>Bevezetés</title>
    <partintro>
        <para> 
            Játszani, játszani, játszani.<footnote xml:lang="ru">
                <para>A lenini &#x201E;Tanulni, tanulni és tanulni&#x201D; mintájára.</para> 
            </footnote>
        </para>
    </partintro>
    <chapter>
        <info>
            <title>Bevezetés</title>
            <keywordset>
                <keyword></keyword>
            </keywordset>
        </info>
        
        <section>
            <title>Ne menjen a tanulás a játék rovására!<footnote>
                    <para>Az <link xlink:href="http://progpater.blog.hu/2018/01/06/esport_kutatasi_kialtvany">ESPORT kutatási kiáltvány 2018</link> és az
                        <link xlink:href="https://twitch.tv/nbatfai">https://twitch.tv/nbatfai</link> Twitch csatorna egyik mottója.</para>
                </footnote>
            </title>                    
            <para xml:id="samuentropy_portfolio_bevezetes_hu.motivacio">
                Motivációnk, hogy adni kell egy, az egyénnek utópisztikus célt.
                Például<footnote>
                    <para> Ezeket a példákat ugyanilyen kontextusban a 
                        <link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/en/tartalom/tamop425/0046_mesterseges_intelligencia_gyakorlatban_robotfoci/ch01.html#robocup">Mesterséges intelligencia a gyakorlatban: bevezetés a robotfoci programozásba</link> 
                        című könyvben vetettük fel korábban.</para>
                </footnote> olyat, amelyet Kennedy elnök 1961-es kongresszusi 
                <link xlink:href="https://youtu.be/GhgVZLrxiu0">beszédében<footnote>
                        <para>Az idézett mondatok 2:26-tól láthatóak a linkelt videón.</para>
                    </footnote>
                </link> intézett az amerikai néphez: 
                <blockquote>
                    <attribution>
                        John F. Kennedy,
                        <citetitle>
                            <link xlink:href="https://www.nasa.gov/vision/space/features/jfk_speech_text.html">Special Message to the Congress on Urgent National Needs</link>
                        </citetitle>
                    </attribution>
                    <para>
                        <quote>First, I believe that this nation should commit itself to achieving the goal, 
                            before this decade is out, of landing a man on the moon and returning him safely to the earth.</quote>
                    </para>
                </blockquote>                
                magyarul: hiszek abban, hogy ennek a nemzetnek el kell köteleződnie azon cél elérésére, hogy még az évtized vége előtt
                embert juttassunk a holdra és biztonságban visszahozzunk a földre. Vagy amilyet 1997-ben japán kutatók
                <citation>ROBOCUP</citation> kitűztek, hogy a 2050-re a futball világbajnok csapatot győzze le a robotfoci csapat!
            </para>
            <para>
                Mi legyen hát a mi utópiánk? Mekkorát merjünk mi álmodni? Íme a Magyar Nemzeti Esport Portfólió és Stratégia legfőbb célja:
                egy magyar fejlesztésű, azaz <quote>saját</quote>, nyílt forráskódú esport játék! Mely a maga nemében legyen killer alkalmazás s mint ilyen
                akkor akár már az olimpiai esport tétele is lehet. 
                <tip>
                    <title>Aki á-t mond, mondjon b-t is</title>
                    <para>
                        Bár Lucifer szavai kísértenek a madáchi tragédia 15. színéből, hogy <quote>száz merész beléhullt, Te léssz a boldog, aki átugorja</quote>, de
                        mégiscsak igaz, hogy bárki felmehet a pályára... magam ebben a fejlesztendő játékban hiszek: 
                        <link xlink:href="#samuentropy_portfolio_fejlesztes_hu.future">FUTURE DEBRECEN</link>.
                    </para>
                </tip>                            
            </para>            
        </section>        
        <section>
            <title>Háttér és szervezés</title>        
            <para>
                Korábban az intuitíven az &#x201E;eBudapest 2024&#x201D;-el címkézhető olimpiai esportos elképzelésünk szőtt egy átszövő
                vonatkozást az elektronikus játékokkal kapcsolatos törekvéseinkbe (ennek részletei elolvashatóak a 
                <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/SamuEntropy/releases/tag/v0.0.1">https://github.com/nbatfai/SamuEntropy/releases/tag/v0.0.1</link> lapon a 
                <filename>samuentropy-idea-hu.pdf</filename> nevű dokumentumban). 
            </para>
            <para>
                Most négy különválasztott: kutatási, fejlesztési, oktatási és szervezési nézőpontból tekintjük át az elektronikus játékokkal kapcsolatos erőfeszítéseinket 
                és elképzeléseinket. Ez egy esetleges felosztás, például az <citation>ESAMU</citation> munkában felvetett, az egyetemi közegben 
                szervezendő esport orientált közösségépítésről szóló kérdésének vannak mind a négy kategóriába eső aspektusai, de praktikus okokból mi 
                itt a szervezés alatt fókuszálunk majd leginkább erre a kérdésre. Hasonló átfogó megközelítéssel nyúlunk minden felmerülő kutatási, fejlesztési, oktatási és 
                szervezési kérdéshez a jelen anyagban.
            </para>
        </section>
        <section>
            <title>Az elektronikus játékok szerepe az informatikus pálya választásában</title>             
            <para>Az UDPROG (programozás) tanulócsoportban futó 
                <link xlink:href="https://www.facebook.com/groups/udprog/permalink/623856994468860/">hasonló kérdésre adott válaszok</link> bíztatóak, 
                hogy szoros a kapcsolat. Itt ezeket a kérdéseket tettük fel:
                <itemizedlist>
                    <listitem>
                        <para>
                            <quote>Igen, jelentős szerepük volt, mert én is akartam játékokat fejleszteni.</quote> (62 szavazat)
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            <quote>Részben volt szerepük.</quote> (42)
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            <quote>A játékok ismertettek meg az informatikával, de az alkotási vágy lett a fő ok.</quote> (24)
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            <quote>Egyáltalán nem volt szerepük.</quote> (22)
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>
                            <quote>Igen, de inkább a működési elvük megértése motivált.</quote> (5)
                        </para>
                    </listitem>
                </itemizedlist>
            </para>    
            <tip>
                <title>Aktuális feladat (kódja: pályaválasztás.ONKtanulmány.tavasz.2018)</title>
                <para>
                    Fogalmazzunk meg pontos kérdést s tervezzünk kérdőívet annak
                    megválaszolására, legalábbis a DE informatikus hallgatói körében! Határidők: kérdőív május 6, kitöltés menedzselése május 27, értékelés és 
                    bemutatás az <quote>Új kutatások a neveléstudományban 2017</quote> tanulmánykötetbe beküldendő cikkben június 3.
                </para>
            </tip>            
        </section>
    </chapter>
</part>
    