<part xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.1" xml:lang="en"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="samuentropy-idea-research-en">
    <title>Research Plan</title>
    <partintro>
        <para>In this part we will create the research plan of the  <emphasis>Samu Entropy</emphasis>.
        </para>
        <para>
           It is quite obvious that there is a close relation between esport and artificial intelligence. This relation is further enhanced by our research which tries to focus not only on using the artificial intelligence but on creating it in a new way. Our idea is to develop a new developmental robotics and robopsychology based game called Samu Entropy as a social robot that will be implemented by software on the family’s home desktop and mobile devices. See also: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/SamuEntropy">https://github.com/nbatfai/SamuEntropy</link>.
        </para>
        <para>The task of this part is to choose the development of the esport game, and then support of the <indexterm>
                <primary>SRS</primary>
            </indexterm>SRS documentation.
        </para>
            
    </partintro>
    <chapter>
        <info>
            <title>Introduction</title>
            <keywordset>
                <keyword></keyword>
            </keywordset>
        </info>
        <section>
            <title>Introduction</title>
            <para>
                Many times it seemed that create artifical inteligence is available, but the it was not succesfull.
		But our expectations are fatted up by the resoult of the Google DeepMind.
		Sam is also part of this inspiration and aspiration in this direction, but it might be useless.
		And now we are not concentrate to Samu, but also see things from different perspectives: our dream is an e-sport where the 			purpose is to create an artifical inteligence species where the species meaning something intuitive.
            </para>
        </section>
        <section>
            <title>Samu Entropy</title>
            <para>
                In this point we have to dream the game! To gain some experience we create fast and disposable prototypes.
            </para>
            <para>
                Where does the game take place? On the Earth. When? Today.
            </para>
            <section>
                <title>The Family</title>
                <para>
                    The basic design of this game is the family. The family means that group which can take care of a Samu agent. The Family 			(inside the game) can be a real family, group of friends, society of a university course, but also a single human player.
                </para>
                <para>
                   In architectural meaning the family is the brain of the agent (for example it is a programme which run on PC or Notebook) 			   which has sensors and moving parts.
                </para>
                <para>   
		In functional meaning the brain do the calculations and the managing of the mobile sensors and moving parts.
		The mobile camera of the human player is the eye and the GPS is an other sense-organ.
		The player takes the phone and Samu can walk with the player through this methods.
		We think about it that the brain is in something and what is happening, the player can find the place with GPS and take photo from the scene. See also later Matyi the hunter.
                </para>
                <note>
                    <title>Family is the architectural frame</title> 
                    <para>
                        Intuitively think that the family of concepts developed in-game captures the architecture outlined above.
                    </para>
                </note>                
            </section>            
            <section xml:id="usecases">
                <title>Main use cases</title>
                <para>
                    The next use cases are not specify a concrete game, 
		    but only gave directions to appoint (which they should try to achieve a developed specific games), then
		    <link xlink:href="#rapidprotos">Rapid prototyping</link> introduced specific point games.
		    These use cases represent the archetypes developed applications.

                </para>
                <section>
                    <title>Samu, the brain</title>
                    <para>
                        This will include a bunch of programs for machine learning algorithms implementations.
                    </para>
                </section>
                <section>
                    <title>Gréta, the builder</title>
                    <para>
                        This will include a bunch of programs that provide a visual interface to the point of agent Sam programs.
                        It is important that these programs increase the orderliness
			<indexterm>
                            <primary>gaming experience</primary>
                        </indexterm> 
			and they must provide gaming experience.
                    </para>
                </section>
                <section>
                    <title>Nándi, the teacher</title>
                    <para>
                        This will include a bunch of programs that provide supervised learning.
                    </para>
                </section>
                <section>
                    <title>Matyi, the hunter</title>
                    <para>
                        This will include a bunch of programs that perception and movement implemented (if applicable such as geocaching 
                        geocaching
			<indexterm>
                            <primary>geocaching</primary>
                        </indexterm>
                        basis).                    
                    </para>
                </section>
                <section>
                    <title>Erika, the warrior</title>
                    <para>
                        This will include a bunch of programs that seek as esport can operate.
                    </para>
                    <tip>
                        <title>Why <emphasis>Erika, the warrior</emphasis>is a good program?</title> 
                        <para>
                            Intuitively think that it can be projected onto a large play arenas, like a big boxing match in the main gala. So 
			    we do not think of a typical quiz game here ... 
			    You can be a great gaming experience, you can look good!
                        </para>
                    </tip>
                </section>
                <section>
                    <title>Norbi, the chief of staff</title>
                    <para>
                        This will include a bunch of server-side programs that are implemented by management for families and brainbattles.
                    </para>
                </section>                
            </section>
        </section>
        <section>
            <title>Educational and research plans</title>
            <para>                
                In these tasks the students and the teachers work together. The actual student can complete these task, in these <indexterm>
                    <primary>UDPROG</primary>
                </indexterm> UDPROG 
                (<indexterm>
                    <primary>DevRob2Psy</primary>
                </indexterm>DevRob2Psy, <indexterm>
                    <primary>UDRFT</primary>
                </indexterm> UDRFT) facebook groups, and
		in this sense these tasks can be used in education.
            </para>            
            <para>                
		The way of the tasks solution:
                <orderedlist numeration="lowerroman">
                    <listitem>
                        <para>Fork this<link xlink:href="https://github.com/nbatfai/SamuEntropy">https://github.com/nbatfai/SamuEntropy</link> project!</para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>Make your own solution in your fork!</para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>Send a pull-request! (The active UDPROG students can earn points by completing these tasks, if your pull request will merege you can earn more bonus pointsk :)</para>
                    </listitem>                
                </orderedlist>          
            </para>            
            <section xml:id="rapidprotos">
                <title>Rapd prototyping</title>
                <para>
                    Here are ideas and their implementation. Fontos, hogy megfeleljenek a 
                    <link xlink:href="#usecases">Main use cases</link> point in Gréta, Nándi, Matyi, Erika.
                    This is a kind of brain storming point, but so much more to a specific game should outline ideas for which he can be 				really fast prototype to achieve a rapid prototypes and tested in this 
                    <indexterm>
                        <primary>gaming experience</primary>
                    </indexterm>
                    <link xlink:href="#samuentropy-idea-intro-hu.jatekelmeny">game experience</link>.
                </para>
                <para>
                   The key feature of the emerging specific games brain storm as interesting to point out separately to see if they can be introduced to a different game.
                </para>       
                <tip>
                    <title>Meta-feature: ONE BRAIN RULE THEM ALL!</title>
                    <para>
                       It can be a quiet interesting way that we are choose not the best prototype for the implementation(SRS docs etc.)

                        but if it works as in the
<link xlink:href="#usecases">Main use cases</link> under the heading 
                        Gréta, Nándi, Matyi, Erika rchtype segmented, it is a case of changing the players can alternate the brain that are involved in just one game.

                    </para>
                </tip>                          
                <section xml:id="album">
                    <title>Samu Family Album<footnote>
                            <para>For work title: FACE BATTLE (FaBa).</para>
                        </footnote>.</title>
                    <para>
                        The essence of this game is the face recognition<footnote>
                            <para>
				We use the camera for the face recognition (See also the SamuCam projects) it means that the pictures are conected to a person (it means his/her account) or feelings(happy, sad).
			    </para>
                        </footnote>.
                    </para>
                    <para>
                        Minden családhoz tartozó humán játékosok fotókat (arckép) készítenek magukól, más családok tagjairól, esetleg a játékban nem résztvevőkről is.
                    </para>
                    <section>
                        <title>Samu</title>
                        <para>
                            The developed agent tasked with identifying faces (the faces of their own and other families). In this implementation we use the <indexterm>
                                <primary>DeepMind</primary>
                                <secondary>TensorFlow</secondary>
                                <see>Google</see>
                            </indexterm>Google's TensorFlow package. This is a typicaly PC application.
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Gréta</title>
                        <para>
                            A fejlesztendő TensorFlow-os Samu megvalósítás feladata, a TensorFlow adatfolyam gráfhoz 
                            <indexterm>
                                <primary>játékélmény</primary>
                            </indexterm>
                            játékélményt adni képes vizuális interfész biztosítása (Android és PC-s app-ok is).
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Nándi</title>
                        <para>
                            A fejlesztendő program feladata az arcokhoz kapcsolt adatok (például kié az arc, milyen érzést fejez ki stb.) felügyelt tanítása.
                        </para>
                        <para>
                            Ha a &#x201E;Matyi&#x201D; funkcióban a játékos fotót is készít a vadászat során, akkor a humán &#x201E;Nándi tanító&#x201D;
                            tanítja meg arra az agyat, hogy valódi-e a lefotózott játékos profilja.
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Matyi</title>
                        <para>
                            A fejlesztendő program feladata az arcképek és a kapcsolható adatok felvétele. Például a szerver jelez, hogy a közelben (
                            <indexterm>
                                <primary>OpenStreetMap</primary>
                            </indexterm>OpenStreetMap és vagy 
                            <indexterm>
                                <primary>Google Maps</primary>
                            </indexterm>Google Maps megjelenítés)
                            egy regisztrált játékos, vagy Bluetooth-on keresztül elérhető (vagy más, szoftverek kívüli szervező jelet vesz észre a játékos, mondjuk 
                            bar- vagy QR kódos karkötő, kitűző esetleg NFC matrica stb.) akkor arcot és kísérő adatokat cserélnek.                            
                        </para>
                        <tip xml:id="bits">
                            <title>Fícsör: bitek gyűjtése</title>
                            <para>
                                A játékost a találkozásokra az sarkallja, hogy ezekért biteket kap! Általában is próbáljuk a játékon belüli fizetőeszközt, összemérési
                                alapot, jóságot stb. információban, azaz bitekben megfogalmazni.
                            </para>
                            <para>                                
                                Például a vadász a találkozásokról relatív gyakoriságot vezet (X-el x<subscript>1</subscript>-szer, 
                                Y-nal y<subscript>1</subscript>-szer, stb. addig ismeretlennel pedig ennyiszer találkoztam) ez alapján a következő 
                                találkozáskor a játékosok annyi bitet kapnak, amennyi a &#x201E;kivel találkoztam&#x201D; entrópiája (amit esetleg csak akkor kap meg,
                                ha prediktált és eltalálta stb).                                
                            </para>
                        </tip>                            
                        <para  xml:id="samucam1">
                            Fontos, hogy lehetőleg csak arcképeket fotózzunk, ezért az
                            arc fotózós Android app-ban próbáljuk ki az 
                            <indexterm>
                                <primary>Android Mobile Vision API</primary>
                            </indexterm>
                            <link xlink:href="https://github.com/googlesamples/android-vision">Android Mobile Vision API</link>-t. A PC-s app-ban kiindulhatunk a 
                            <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/SamuCam">SamuCam</link>-ban használt kódból (itt
                            webkamera van vagy a teló csak egy IP webcam funkcióban és 
                            <indexterm>
                                <primary>OpenCV</primary>
                            </indexterm>
                            OpenCV-t használtunk). 
                            <tip>
                                <title>Fotókkal is műxik</title>
                                <para xml:id="samucam2">
                                    Az említett <application>SamuCam</application> programban láthattuk, hogy az arcfelismerés tanítása fotókkal is tökéletesen (nem a
                                    tanulása, a tanítása :) megy, lásd ezen a videón például: <link xlink:href="https://youtu.be/6cRbyKrq45c">https://youtu.be/6cRbyKrq45c</link>                                
                                </para>
                            </tip>                                                        
                        </para>                        
                    </section>
                    <section>
                        <title>Erika</title>
                        <para>
                            Egy párharcban két család méri össze az erejét (tudását). Mondjuk 5-5 profilképet (saját játékosaik) feldobnak a hozzájuk tartozó infókkal, majd
                            ezek rövid tanulása után a másik agynak a család további más képeit kell felismerni, hogy szerepel-e az illető az 5-ben, ha igen, melyik az stb. 
                            (kvázi olyan 11-es párbaj jelleggel, illetve az eredményeket itt is a jóslat entrópiája alapján bitekben mérjük). 
                        </para>
                        <para>
                            A győztes család megkapja a legyőzött tudását vagy egy ideig a legyőzött megosztja a legyőzőjével a továbbiakban szerzett információi 
                            valamilyen részét.
                        </para>
                        <para>
                            Az összecsapás elnevezése: agycsata<footnote>
                                <para>Az elnevezésért köszönet Bátfai Mátyás Bendegúznak.</para>
                            </footnote>.
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Konkrét app 5letek</title>
                        <para>
                        </para>
                        <section>
                            <title>Norbi</title>
                            <para>
                                A szerveroldal feladata a &#x201E;Samu is the brain&#x201D; PC-n futó családok és az agycsaták szervezése. 
                            </para>
                            <para>
                                Egy szerver reprezentál egy törzset, a törzsek és a családok kapcsolata 1:N jellegű. Tehát egy törzsnek több családja lehet. 
                                A család regisztrációját egy törzshöz a Samu agy kliensen a játékos kezdeményezheti adott esetben. 
                            </para>
                            <para>
                                Tervezz kommunikációs protokollt az alábbi esetekre, használd a 
                                                                                            <indexterm>
                                <primary>Google</primary>
                                <secondary>Protocol Buffers</secondary>
                            </indexterm>

                                <link xlink:href="https://developers.google.com/protocol-buffers/">Google Protocol Buffers</link>-t
                                (UDPROG közösségben 6x20 pont, a SamuEntropy forkba ne kerüljön 
                                be, bemutatása fészes posztban, a posztodra minden szakmai komment +10 pont).
                            </para>
                            <orderedlist numeration="lowerroman">
                                <listitem>
                                    <para>
                                        Norbi és Samu kapcsolata: Norbi minden Samunak annak bitszámától<footnote>
                                            <para>A család &#x201E;jóságát&#x201D; is bitekben mérjük, azt mondjuk majd, az én családom 64 kilobájtos, 3 gigás stb. jelentsen 
                                                ez egyelőre bármit.</para>
                                        </footnote> függő méretű sort biztosít a Gréta, Nándi, Matyi és Erika családtagoknak 
                                        a képek és az azokat kísérő metaadatok megosztásához. 
                                    </para>
                            <para>
                                Tervezz játékosprofilt, pl.: kép, név, entrópiája<footnote>
                                    <para>Lásd a   
                                        <link xlink:href="#bits">Fícsör: bitek gyűjtése</link> 
                                        c. megjegyzést, ami itt azt fejezné ki, hogy kvázi hány pontos a player.</para>
                                </footnote>, GPS a regisztrációkor stb.
                                (UDPROG közösségben 35 pont, a SamuEntropy forkba ne kerüljön 
                                be, bemutatása fészes posztban, a posztodra minden szakmai komment +10 pont).
                            </para>                                    
                                </listitem>                                
                                <listitem>
                                    <para>
                                        Relationship between Norbi and Gréta : The Gréta client downloads the Samu brain neural architecture, for editing.
                                    </para>
                                </listitem>                            
                                <listitem>
                                    <para>
                                        Relationship between Norbi and Nándi: a Nándi kliens letölti a Matyi által &#x201E;összevadászott&#x201D; képeket és infókat.
                                    </para>                                
                                </listitem>

                                <listitem>
                                    <para>
                                        Relationship between Norbi and Matyi: the Matyi client uploads what he &#x201E;hunted&#x201D; the pictures and the informations.
                                    </para>                                
                                </listitem>

                                <listitem>
                                    <para>
                                        Norbin keresztül két Samu kapcsolata: az agycsata eredményétől függő információmegosztás a két agy között.
                                    </para>                                
                                </listitem>

                                <listitem>
                                    <para>
                                        Relationship between Norbi and Erika: az agycsata lebonyolítása!
                                    </para>                                        
                                </listitem>

                                <listitem>
                                    <para>
                                        Relationship between two Norbi: törzsek csatája, ezzel egyelőre ne foglalkozzunk, majd ha az egy törzsön belüli fejlesztés okés lesz, akkor
                                        kerül terítékre!
                                    </para>                                        
                                </listitem>
                        
                            </orderedlist>
                        </section>
                        <section>
                            <title>Samu</title>
                            <para>
                                                            <indexterm>
                                <primary>TensorFlow</primary>
                            </indexterm>
                                Készíts egy arcfelismerő esettanulmányt a TensorFlow (a C++ API) használatával<footnote>
                                    <para>Lásd a   
                                        <link xlink:href="https://www.tensorflow.org/versions/r0.10/tutorials/image_recognition/index.html">https://www.tensorflow.org/versions/r0.10/tutorials/image_recognition/index.html</link> 
                                        tutoriált.</para>
                                </footnote> (UDPROG közösségben 680 pont, a SamuEntropy forkba ne kerüljön 
                                be, csak max. saját repóba, bemutatása fészes posztban, a posztodra minden szakmai komment +10 pont).
                            </para>
                        </section>
                        <section>
                            <title>Gréta</title>
                            <para>
                            </para>
                        </section>
                        <section>
                            <title>Nándi</title>
                            <para>
                            </para>
                        </section>
                        <section>
                            <title>Matyi</title>
                            <para>
                                A korábban említett <link xlink:href="#samucam1">SamuCam</link>-ból kiindulva készíts egy PC-s C++ esettanulmányt, 
amely az élő képből kijelöli az arcot, lásd még a korábban linkelt SamuCam demó <link xlink:href="#samucam2">videót</link>!
                            </para>
                            <para>
                                                            <indexterm>
                                <primary>Android Mobile Vision API</primary>
                            </indexterm>
                                A korábban említett <link xlink:href="#samucam1">Android Mobile Vision API</link>-t használva készíts egy Androidos esettanulmányt, 
amely az élő képből kijelöli az arcot.
                            </para>
                        </section>
                        <section>
                            <title>Erika</title>
                            <para>
                            </para>
                        </section>
                        <section>
                            <title>Játékélmény és vizualizációs kísérletek</title>
                            <para>
                            </para>
                            <orderedlist numeration="lowerroman">
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <indexterm>
                            <primary>Samu</primary>
                            <secondary>Amoba</secondary>
                        </indexterm>
                                        Samu Amoba: lekérdezi a Norbi szerverről a Samu agy és a család játékosait és az 
                                        <indexterm>
                            <primary>OpenStreetMap</primary>
                        </indexterm>OpenStreetMap-re egy olyan &#x201E;amőbát&#x201D; rajzol, ahol
                                        az agy GPS koordinátája van középen a nyúlványok a család játékosainak regisztrációkori (vagy vadászatos) GPS koordinátái. 
                                        (kiindulhatsz a <indexterm>
                            <primary>Raxicab</primary>
                            <secondary>rcwin</secondary>
                            <see>OOCWC</see>
                        </indexterm>Raxicab rcwin megjelenítőjéből az OSM-re rajzolás tekintetében, a network kommunikációtól tekinstünk el, a család GPS koordinátái
                        legyenek behuzalozva a kódba, de persze általánosan működjön, az 
                                        <indexterm>
                            <primary>Raxicab</primary>
                        </indexterm>
                                        UDPROG közösségben 420 pont, a SamuEntropy forkba ne kerüljön be, csak max. saját repóba, pl. a Raxicab-ból forkoltba, 
                                        bemutatása fészes posztban).
                                    </para>
                                </listitem>
                            </orderedlist>
                        </section>
                        
                    </section>
                </section>

                <section xml:id="oocwc-fight">
                    <title>Samu OOCWC Fight</title>
                    <para>
                        Ennek a konkrét játéknak a lényege az 
                        <indexterm>
                            <primary>OOCWC</primary>
                        </indexterm> OOCWC<footnote>
                            <para>Different editions:  
                                <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/robocar-emulator">Police</link> and the
                                <indexterm>
                            <primary>Raxicab</primary>
                        </indexterm>
                                <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/SamuSmartCity">Raxicab</link>.</para>
                        </footnote> RTS edition.
                    </para>
                    
                </section>
                                                                
                <section xml:id="devrobvision">
                    <title>Samu DevRob Vision</title>
                    <para>
                        Ennek a konkrét játéknak a lényege a látás kifejlődésének modellezése az 1x1 pixeles szemtől indulva a ???x???-ig.
                    </para>
           
                </section>
                
                
                <section xml:id="customrts">
                    <title>Samu Custom RTS</title>
                    <para>
                        Ennek a konkrét játéknak a lényege az, hogy a <indexterm>
                            <primary>0 A. D.</primary>
                        </indexterm> 0 A. D. RTS-ben az agyra bízzuk a birodalom adott részeinek irányítását.
                    </para>
                    
                </section>

            </section>                    
            <section>
                <title>Szakfordítói jellegű feladatok</title>
                <para>
                
                </para>
                <orderedlist numeration="lowerroman">
                    <listitem>
                        <para>Ennek a doksinak az angol fordítása. (UDPROG közösségben 990 pont)</para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>Ennek a doksinak az angol fordításának verziókövetése (az új részek fordításe).</para>
                    </listitem>                     
                    <listitem>
                        <para>...</para>
                    </listitem>                
                </orderedlist>            
            </section> 
            <section>
                <title>Licencmérnökség jellegű feladatok</title>
                <para>
                
                </para>
                <orderedlist numeration="lowerroman">
                    <listitem>
                        <para>A <link xlink:href="#album">Samu Family Album</link> Tensor Flow felhasználásának elemzése, különös tekintettel a 
                        &#x201E;Gréta&#x201D; szerepre. (UDPROG közösségben nem meghirdetve, csak oktatói forkból)</para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>A <link xlink:href="#album">Samu Family Album</link>  
                        &#x201E;Matyi&#x201D; szerepének <indexterm>
                                <primary>OpenStreetMap</primary>
                            </indexterm> OpenStreetMap felhasználása. (UDPROG közösségben nem meghirdetve, csak oktatói forkból)</para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>A <link xlink:href="#album">Samu Family Album</link>  
                        &#x201E;Matyi&#x201D; szerepének <indexterm>
                                <primary>Google Maps</primary>
                            </indexterm> Google Maps felhasználása. (UDPROG közösségben nem meghirdetve, csak oktatói forkból)</para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>...</para>
                    </listitem>                
                </orderedlist>            
            </section>                               
            <section>
                <title>Tasks and challanges</title>
                <para>
                
                </para>
                <section>
                    <title>Logos</title>
                    <para>
                        A logókat a forkban helyezzétek a <filename class="directory">docs/res/logo</filename> könyvtárba. 
                        Kell egy png, egy svg változat és egy licenc! Követendő példaképpen
                        tekintsétek a <indexterm>
                            <primary>Vona Márton</primary>
                        </indexterm>Vona Márton készítette
                        <indexterm>
                            <primary>Robocar Championship  </primary>
                            <see>OOCWC</see>
                        </indexterm>         
                        Robocar Championship                    
                        <indexterm>
                            <primary>OOCWC</primary>
                        </indexterm>
                        <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/robotauto/logo/">OOCWC logót</link>.
                    </para>                
                    <orderedlist numeration="lowerroman">
                        <listitem>
                            <para>Create a new logo for the Samu Entropy. (240 point in UDPROG society)</para>
                        </listitem>                
                        <listitem>
                            <para>Logo for the Samu Entropy/Samu Family Album játékhoz (Samu + a Gréta, a Nándi, a Matyi és az Erika irányokhoz). (UDPROG közösségben 5x120 pont)</para>
                        </listitem>                
                        <listitem>
                            <para>...</para>
                        </listitem>                
                    </orderedlist>            
                </section> 
            </section>
        </section>        
        <section>
            <title>Thanksgiving</title>
            <para>
                Thank you to my children Bátfai Mátys Bendegúz, Bátfai Nándor Benjámin and Bátfai Margaréta Niobé for the great brain battles which created Samu Entropy.
            </para>
        </section>        
    </chapter>
</part>    
