<part xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.1" xml:lang="hu"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="samuentropy-idea-research-hu">
    <title>Kutatási terv</title>
    <partintro>
        <para>Ebben a részben kísérletet teszünk az <emphasis>Entrópia Samu</emphasis> kutatási tervének összeállítására.
        </para>
        <para>
            Az esport és a mesterséges intelligencia között nyilvánvaló a szoros kapcsolat, melyet ebben a kutatásunkban még tovább próbálunk fokozni azzal, 
            hogy nem csupán a játékokbeli MI felhasználásra gondolunk, hanem magának az MI-nek a megteremtését várjuk az új, fejlesztendő esporttól. 
            Az aktuális elképzelés szerint ez egy szoftveresen implementált, a családi PC-n futó, mobil eszköz érzékszervekkel ellátott 
            feljődésrobotikai és robotpszichológiai Samu alkalmazás lesz: az Entrópia Samu, lásd: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/SamuEntropy">https://github.com/nbatfai/SamuEntropy</link>.
        </para>
        <para>Ennek a résznek a feladata a fejlesztendő esport játék kiválasztása, majd annak <indexterm>
                <primary>SRS</primary>
            </indexterm>SRS doksija készítésének támogatása.
        </para>
            
    </partintro>
    <chapter>
        <info>
            <title>Bevezetés</title>
            <keywordset>
                <keyword></keyword>
            </keywordset>
        </info>
        <section>
            <title>Bevezetés</title>
            <para>
                Több alkalommal tűnt már úgy, hogy elérhető a mesterséges intelligencia létrehozása, de a siker csak nem jött el. 
                A jelenlegi várakozásokat a Google DeepMind eredményei hízlalták fel. Samu is részben ennek inspirálására és ebbe az irányba
                tett törekvés, de lehet hasztalan. Ezért most nem is a Samus irányainkra koncentrálunk, hanem egy egészen más perspektívából
                közelítünk a kérdéshez: megálmodunk egy olyan esport játékot, amelynek célja mesterségesen intelligens faj létrehozása, ahol
                a faj egyelőre legyen csak egy intuitív megjelölés, jelentsen a későbbiekben bármit. 
            </para>
        </section>
        <section>
            <title>Entrópia Samu</title>
            <para>
                Ebben a pontban tehát meg kell álmodunk egy játékot! Ezt egy eldobható gyors prototípus formájában tesszük meg, hogy 
                szerezzünk némi tapasztalatot. 
            </para>
            <para>
                Hol játszódik a játék? A Földön. Mikor? Napjainkban.
            </para>
            <section>
                <title>A család</title>
                <para>
                    A játék szervezésének alapja a család. Család alatt azt a közösséget értjük, amely gondoz egy Samu ágenst. Család (pontosabban
                    a fejlesztendő játékbeli családot fenntartó) lehet egy
                    a szó soros értelmében vett család, egy baráti társaság vagy egy egyetemi kurzus közössége, de akár egyetlen humán játékos is.   
                </para>
                <para>
                    Architektúrális értelemben a családot az agynak (az ágens agyának) tekinthetjük (ami például egy PC-n vagy laptopon futó program) 
                    amelyhez érzékelő és mozgató részek csatlakozhatnak (melyekre mint mobilos érzékszervekre vagy izmokra gondolhatunk). 
                </para>
                <para>
                    Funkcionális értelemben az agy végzi a számításigényesebb tevékenységeket, még a tipikusan mobil eszközön futó programok az érzékelést
                    és a mozgatást végzik. Konkrétan egy humán játékos mobil kamerája lehet az agy szeme, GPS helymeghatározása egy újabb érzékszerve. Samu mozgása
                    pedig azon keresztül valósul meg, hogy a mobil tulajdonosa viszi a mobilt. Gondoljunk arra, hogy ha az agy kíváncs, mi történik valahol, akkor a 
                    játékos a mobilja GPS-ének segítségével odamegy és kamerájával fotót készít a helyszínről, lásd majd a Matyi, a vadász használati esetet.  
                </para>
                <note>
                    <title>A család az architektúrális keret</title> 
                    <para>
                        Intuitívan gondolj arra, hogy a fejlesztendő játékbeli család fogalmunk az imént vázolt architektúrát rögzíti.
                    </para>
                </note>                
            </section>            
            <section xml:id="usecases">
                <title>Főbb használati esetek</title>
                <para>
                    A következő használati esetek nem egy konkrét játékot specifikálnak, hanem csak adott irányokat jelölnek ki (amelyeket a fejlesztendő
                    konrét játékoknak meg kell próbálniuk megvalósítani), majd a
                    <link xlink:href="#rapidprotos">Gyors prototípusozás</link> c. pontban vezetünk be konkrét játékokat. Ezek a használati
                    esetek a fejlesztendő alkalmazások archetípusait jelölik ki.
                </para>
                <section>
                    <title>Samu, az agy</title>
                    <para>
                        Ebbe a csokorba olyan programok tartoznak majd, amelyek gépi tanulásos algoritmusok megvalósításai.
                    </para>
                </section>
                <section>
                    <title>Gréta, az építő</title>
                    <para>
                        Ebbe a csokorba olyan programok tartoznak majd, amelyek vizuális interfészt adnak a Samu az ágens pont programjaihoz. 
                        Fontos, hogy ezeknek a programoknak a rendezettség növelése <indexterm>
                            <primary>játékélmény</primary>
                        </indexterm> játékélményt kell adniuk.
                    </para>
                </section>
                <section>
                    <title>Nándi, a tanító</title>
                    <para>
                        Ebbe a csokorba olyan programok tartoznak majd, amelyek felügyelt tanulást biztosítanak.
                    </para>
                </section>
                <section>
                    <title>Matyi, a vadász</title>
                    <para>
                        Ebbe a csokorba olyan programok tartoznak majd, amelyek az érzékelést és a mozgást valósítják meg (adott esetben például 
                        geocaching<indexterm>
                            <primary>geocaching</primary>
                        </indexterm>
                        jelleggel).                         
                    </para>
                </section>
                <section>
                    <title>Erika, a harcos</title>
                    <para>
                        Ebbe a csokorba olyan programok tartoznak majd, amelyek aspirálnak esportként is üzemelni. 
                    </para>
                    <tip>
                        <title>Milyen a jó <emphasis>Erika, a harcos</emphasis> program?</title> 
                        <para>
                            Intuitívan gondolj arra, hogy úgy lehessen kivetítve játszani egy nagy arénában, 
                            mint egy nagy box gála fő mérkőzését. Tehát nem egy tipikus kvíz játékra gondolunk itt...
                            Akkor lehet jó a játékélmény, ha nézni is jó!
                        </para>
                    </tip>
                </section>
                <section>
                    <title>Norbi, a törzsfőnök</title>
                    <para>
                        Ebbe a csokorba olyan szerveroldali programok tartoznak majd, amelyek a családok és az agycsaták kezelését valósítják meg. 
                    </para>
                </section>                
            </section>
        </section>
        <section>
            <title>Oktatási és kutatási terv</title>
            <para>                
                Ezeken a feladatokon egyaránt dolgoznak oktatók és hallgatók. Az aktuális hallgatóknak érdekes, hogy ezek az <indexterm>
                    <primary>UDPROG</primary>
                </indexterm> UDPROG 
                (<indexterm>
                    <primary>DevRob2Psy</primary>
                </indexterm>DevRob2Psy, <indexterm>
                    <primary>UDRFT</primary>
                </indexterm> UDRFT) közösségben is kidolgozható feladatok,
                ilyen értelemben tekinthetjük ezeket felhasználhatónak az oktatásban. 
            </para>            
            <para>                
                A feladatok megoldásának menete a következő:
                <orderedlist numeration="lowerroman">
                    <listitem>
                        <para>Forkold le ezt a <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/SamuEntropy">https://github.com/nbatfai/SamuEntropy</link> projektet!</para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>A forkodban készítsd el a megoldásodat!</para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>Küldj egy pull request-et! (az aktív UDPROG hallgatóknak a feladat pontértékének fele plusszban elszámolható, ha a pull request merge-ölésre kerül, ez nyilván egy
                            szubjektív döntés eredménye, ezért tekintsük egyfajta bónusznak :)</para>
                    </listitem>                
                </orderedlist>          
            </para>            
            <section xml:id="rapidprotos">
                <title>Gyors prototípusozás</title>
                <para>
                    5letek és megvalósítások kerülnek ide. Fontos, hogy megfeleljenek a 
                    <link xlink:href="#usecases">Főbb használati esetek</link> c. pont Gréta, Nándi, Matyi, Erika bontásának.
                    Ez egy brain storming jellegű pont, de annyiban több, hogy olyan konkrét játék 5leteket kell vázolni, amelyekre
                    egy gyors protót meg is tudunk valóban gyors protóként valósítani és ezen megvizsgálni a 
                    <indexterm>
                        <primary>játékélmény</primary>
                    </indexterm>
                    <link xlink:href="#samuentropy-idea-intro-hu.jatekelmeny">játékélményt</link>. 
                </para>
                <para>
                    A konkrét jétékoknál az agyviharban felmerülő fícsöröket érdekes külön is kiemelni, hátha azok egy másik játékba is bevezethetőek. 
                </para>       
                <tip xml:id="brainswap">
                    <title>Meta-fícsör: egy agy mind felett</title>
                    <para>
                        Az egy külön érdekes irány lehet, hogy nem a legjobbnak vélt prototípust választjuk majd ki innen megvalósításra (SRS doksi elkészítése stb.) 
                        hanem ha jól funkcionál a <link xlink:href="#usecases">Főbb használati esetek</link> c. pont alatti 
                        Gréta, Nándi, Matyi, Erika archetikus bontásunk, akkor az agy eseti cseréjével a játékosok váltogathatnák, hogy éppen melyik játékban
                        vesznek részt. 
                    </para>
                </tip>                          
                <section xml:id="album">
                    <title>Samu Family Album<footnote>
                            <para>Munkacímnek: ARC CSATA, FACE BATTLE (FaBa).</para>
                        </footnote>.</title>
                    <para>
                        Ennek a konkrét játéknak a lényege az arcfelismerés<footnote>
                            <para>A kamera használatánál az arc kivágása alap (lásd pl. a SamuCam projektet) itt felismerés alatt a képek konkrét személyekhez (játékos
                                profilokhoz) vagy jellemzőkhöz (pl. boldog, szomorú) kötéséről van szó.</para>
                        </footnote>.
                    </para>
                    <para>
                        Minden családhoz tartozó humán játékosok fotókat (arckép) készítenek magukól, más családok tagjairól, esetleg a játékban nem résztvevőkről is.
                    </para>
                    <section>
                        <title>Samu</title>
                        <para>
                            A fejlesztendő ágens feladata arcok (a saját és más családok arcainak) felismerése. Egy megvalósításban használjuk a <indexterm>
                                <primary>DeepMind</primary>
                                <secondary>TensorFlow</secondary>
                                <see>Google</see>
                            </indexterm> Google TensorFlow csomagját. Ez tipikusan PC-s app lenne ma.
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Gréta</title>
                        <para>
                            A fejlesztendő TensorFlow-os Samu megvalósítás feladata, a TensorFlow adatfolyam gráfhoz 
                            <indexterm>
                                <primary>játékélmény</primary>
                            </indexterm>
                            játékélményt adni képes vizuális interfész biztosítása (Android és PC-s app-ok is).
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Nándi</title>
                        <para>
                            A fejlesztendő program feladata az arcokhoz kapcsolt adatok (például kié az arc, milyen érzést fejez ki stb.) felügyelt tanítása.
                        </para>
                        <para>
                            Ha a &#x201E;Matyi&#x201D; funkcióban a játékos fotót is készít a vadászat során, akkor a humán &#x201E;Nándi tanító&#x201D;
                            tanítja meg arra az agyat, hogy valódi-e a lefotózott játékos profilja.
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Matyi</title>
                        <para>
                            A fejlesztendő program feladata az arcképek és a kapcsolható adatok felvétele. Például a szerver jelez, hogy a közelben (
                            <indexterm>
                                <primary>OpenStreetMap</primary>
                            </indexterm>OpenStreetMap és vagy 
                            <indexterm>
                                <primary>Google Maps</primary>
                            </indexterm>Google Maps megjelenítés)
                            egy regisztrált játékos, vagy Bluetooth-on keresztül elérhető (vagy más, szoftverek kívüli szervező jelet vesz észre a játékos, mondjuk 
                            bar- vagy QR kódos karkötő, kitűző esetleg NFC matrica stb.) akkor arcot és kísérő adatokat cserélnek.                            
                        </para>
                        <tip xml:id="bits">
                            <title>Fícsör: bitek gyűjtése</title>
                            <para>
                                A játékost a találkozásokra az sarkallja, hogy ezekért biteket kap! Általában is próbáljuk a játékon belüli fizetőeszközt, összemérési
                                alapot, jóságot stb. információban, azaz bitekben megfogalmazni.
                            </para>
                            <para>                                
                                Például a vadász a találkozásokról relatív gyakoriságot vezet (X-el x<subscript>1</subscript>-szer, 
                                Y-nal y<subscript>1</subscript>-szer, stb. addig ismeretlennel pedig ennyiszer találkoztam) ez alapján a következő 
                                találkozáskor a játékosok annyi bitet kapnak, amennyi a &#x201E;kivel találkoztam&#x201D; entrópiája (amit esetleg csak akkor kap meg,
                                ha prediktált és eltalálta stb).                                
                            </para>
                        </tip>                            
                        <para  xml:id="samucam1">
                            Fontos, hogy lehetőleg csak arcképeket fotózzunk, ezért az
                            arc fotózós Android app-ban próbáljuk ki az 
                            <indexterm>
                                <primary>Android Mobile Vision API</primary>
                            </indexterm>
                            <link xlink:href="https://github.com/googlesamples/android-vision">Android Mobile Vision API</link>-t. A PC-s app-ban kiindulhatunk a 
                            <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/SamuCam">SamuCam</link>-ban használt kódból (itt
                            webkamera van vagy a teló csak egy IP webcam funkcióban és 
                            <indexterm>
                                <primary>OpenCV</primary>
                            </indexterm>
                            OpenCV-t használtunk). 
                            <tip>
                                <title>Fotókkal is műxik</title>
                                <para xml:id="samucam2">
                                    Az említett <application>SamuCam</application> programban láthattuk, hogy az arcfelismerés tanítása fotókkal is tökéletesen (nem a
                                    tanulása, a tanítása :) megy, lásd ezen a videón például: <link xlink:href="https://youtu.be/6cRbyKrq45c">https://youtu.be/6cRbyKrq45c</link>                                
                                </para>
                            </tip>                                                        
                        </para>                        
                    </section>
                    <section>
                        <title>Erika</title>
                        <para>
                            Egy párharcban két család méri össze az erejét (tudását). Mondjuk 5-5 profilképet (saját játékosaik) feldobnak a hozzájuk tartozó infókkal, majd
                            ezek rövid tanulása után a másik agynak a család további más képeit kell felismerni, hogy szerepel-e az illető az 5-ben, ha igen, melyik az stb. 
                            (kvázi olyan 11-es párbaj jelleggel, illetve az eredményeket itt is a jóslat entrópiája alapján bitekben mérjük). 
                        </para>
                        <para>
                            A győztes család megkapja a legyőzött tudását vagy egy ideig a legyőzött megosztja a legyőzőjével a továbbiakban szerzett információi 
                            valamilyen részét.
                        </para>
                        <para>
                            Az összecsapás elnevezése: agycsata<footnote>
                                <para>Az elnevezésért köszönet Bátfai Mátyás Bendegúznak.</para>
                            </footnote>.
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Konkrét app 5letek</title>
                        <para>
                        </para>
                        <section>
                            <title>Norbi</title>
                            <para>
                                A szerveroldal feladata a &#x201E;Samu az agy&#x201D; PC-n futó családok és az agycsaták szervezése. 
                            </para>
                            <para>
                                Egy szerver reprezentál egy törzset, a törzsek és a családok kapcsolata 1:N jellegű. Tehát egy törzsnek több családja lehet. 
                                A család regisztrációját egy törzshöz a Samu agy kliensen a játékos kezdeményezheti adott esetben. 
                            </para>
                            <para>
                                Tervezz kommunikációs protokollt az alábbi esetekre, használd a 
                                <indexterm>
                                    <primary>Google</primary>
                                    <secondary>Protocol Buffers</secondary>
                                </indexterm>

                                <link xlink:href="https://developers.google.com/protocol-buffers/">Google Protocol Buffers</link>-t
                                (UDPROG közösségben 6x20 pont, a SamuEntropy forkba ne kerüljön 
                                be, bemutatása fészes posztban, a posztodra minden szakmai komment +10 pont).
                            </para>
                            <orderedlist numeration="lowerroman">
                                <listitem>
                                    <para>
                                        Norbi és Samu kapcsolata: Norbi minden Samunak annak bitszámától<footnote>
                                            <para>A család &#x201E;jóságát&#x201D; is bitekben mérjük, azt mondjuk majd, az én családom 64 kilobájtos, 3 gigás stb. jelentsen 
                                                ez egyelőre bármit.</para>
                                        </footnote> függő méretű sort biztosít a Gréta, Nándi, Matyi és Erika családtagoknak 
                                        a képek és az azokat kísérő metaadatok megosztásához. 
                                    </para>
                                    <para>
                                        Tervezz játékosprofilt, pl.: kép, név, entrópiája<footnote>
                                            <para>Lásd a   
                                                <link xlink:href="#bits">Fícsör: bitek gyűjtése</link> 
                                                c. megjegyzést, ami itt azt fejezné ki, hogy kvázi hány pontos a player.</para>
                                        </footnote>, GPS a regisztrációkor stb.
                                        (UDPROG közösségben 35 pont, a SamuEntropy forkba ne kerüljön 
                                        be, bemutatása fészes posztban, a posztodra minden szakmai komment +10 pont).
                                    </para>                                    
                                </listitem>                                
                                <listitem>
                                    <para>
                                        Norbi és Gréta kapcsolata: a Gréta kliens letölti a Samu agy neurális architektúráját, például szerkesztésre.
                                    </para>
                                </listitem>                            
                                <listitem>
                                    <para>
                                        Norbi és Nándi kapcsolata: a Nándi kliens letölti a Matyi által &#x201E;összevadászott&#x201D; képeket és infókat.
                                    </para>                                
                                </listitem>

                                <listitem>
                                    <para>
                                        Norbi és Matyi kapcsolata: a Matyi kliens feltölti az &#x201E;összevadászott&#x201D; képeket és infókat.
                                    </para>                                
                                </listitem>

                                <listitem>
                                    <para>
                                        Norbin keresztül két Samu kapcsolata: az agycsata eredményétől függő információmegosztás a két agy között.
                                    </para>                                
                                </listitem>

                                <listitem>
                                    <para>
                                        Norbi és Erika kapcsolata: az agycsata lebonyolítása!
                                    </para>                                        
                                </listitem>

                                <listitem>
                                    <para>
                                        Két Norbi kapcsolata: törzsek csatája, ezzel egyelőre ne foglalkozzunk, majd ha az egy törzsön belüli fejlesztés okés lesz, akkor
                                        kerül terítékre!
                                    </para>                                        
                                </listitem>
                        
                            </orderedlist>
                        </section>
                        <section>
                            <title>Samu</title>
                            <para>
                                <indexterm>
                                    <primary>TensorFlow</primary>
                                </indexterm>
                                Készíts egy arcfelismerő esettanulmányt a TensorFlow (a C++ API) használatával<footnote>
                                    <para>Lásd a   
                                        <link xlink:href="https://www.tensorflow.org/versions/r0.10/tutorials/image_recognition/index.html">https://www.tensorflow.org/versions/r0.10/tutorials/image_recognition/index.html</link> 
                                        tutoriált.</para>
                                </footnote> (UDPROG közösségben 680 pont, a SamuEntropy forkba ne kerüljön 
                                be, csak max. saját repóba, bemutatása fészes posztban, a posztodra minden szakmai komment +10 pont).
                            </para>
                        </section>
                        <section>
                            <title>Gréta</title>
                            <para>Android bevezető feladatként kezdjük az alábbi egymásra épülő apró esettanulmányokkal.</para>
                            <orderedlist numeration="lowerroman">
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <indexterm>
                                            <primary>NorbironLogo</primary>
                                        </indexterm>
                                        Készíts egy saját forkot a 
                                        <filename class="directory">../cs/NorbironLogo</filename> app-ból 
                                        (az egész ESAMU-ról persze) és 
                                        és kísérletezz a saját logóddal, hogy mutat!
                                        (UDPROG közösségben tipikusan Android kezdőknek ajánlva: 65 pont, 
                                        a &#x201E;játékélményt&#x201D; írd meg fészes posztban is, 
                                        a posztodra minden szakmai komment +10 pont, minden lájk 5 pont).
                                    </para>
                                    <important>
                                        <title>Csak tiszta forrásból!</title> 
                                        <para>
                                            Az ESAMU-ban mindennek tisztának kell lennie szerzői jogi szempontból, sw licenc stb. szempontból!
                                            Például a <filename class="directory">../res/logo/Norbiron</filename> logó 
                                            ebből a kézi saját skiccből készült:
                                            <mediaobject>
                                                <imageobject>
                                                    <imagedata fileref="img/NorbironKezi.png" scale="55"/>
                                                </imageobject>
                                                <textobject>
                                                    <phrase>
                                                        A <indexterm>
                                                            <primary>Norbiron</primary>
                                                        </indexterm>Norbiron logó tervezése..
                                                    </phrase>
                                                </textobject>
                                            </mediaobject>                                            
                                        </para>
                                    </important>                                                                        
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <indexterm>
                                            <primary>NorbironAnim</primary>
                                        </indexterm>
                                        Készíts egy saját forkot a 
                                        <filename class="directory">../cs/NorbironAnim</filename> app-ból 
                                        (az egész ESAMU-ról persze) és 
                                        és kísérletezz a 
                                        <indexterm>
                                            <primary>Norbiron</primary>
                                        </indexterm>                                        
                                        Norbiron 
                                        <filename class="directory">../res/logo/Norbiron</filename>                                        
                                        logó animációjával, hogy mutat!
                                        (UDPROG közösségben tipikusan Android kezdőknek ajánlva: 65 pont, 
                                        a &#x201E;játékélményt&#x201D; írd meg fészes posztban is, 
                                        a posztodra minden szakmai komment +10 pont, minden lájk 5 pont).
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <indexterm>
                                            <primary>NorbironGame</primary>
                                        </indexterm>
                                        Készíts egy saját forkot a 
                                        <filename class="directory">../cs/NorbironGame</filename> app-ból 
                                        (az egész ESAMU-ról persze) és 
                                        és kísérletezz a 
                                        <indexterm>
                                            <primary>Norbiron</primary>
                                        </indexterm>                                        
                                        Norbiron 
                                        <filename class="directory">../res/logo/Norbiron</filename>                                        
                                        logó animációjával! Tedd páldául őket dobozokba, ahol az egyik dobozban
                                        random mozogjanak, a másikban szabályosan (pl. rácsba szervezve rezegve, vagy körbe
                                        forogva stb.)
                                        (UDPROG közösségben tipikusan Android kezdőknek ajánlva: 115 pont, 
                                        a &#x201E;játékélményt&#x201D; írd meg fészes posztban is, 
                                        a posztodra minden szakmai komment +10 pont, minden lájk 5 pont).
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <indexterm>
                                            <primary>NorbironBox</primary>
                                        </indexterm>
                                        Készíts egy saját forkot a 
                                        <filename class="directory">../cs/NorbironBox</filename> app-ból 
                                        (az egész ESAMU-ról persze) és 
                                        és kísérletezz a 
                                        <indexterm>
                                            <primary>Norbiron</primary>
                                        </indexterm>                                        
                                        Norbiron 
                                        <filename class="directory">../res/logo/Norbiron</filename> alapú 
                                        &#x201E;processzorokkal&#x201D;! Kapcsold őket például valamilyen 
                                        hálózatba, ehhez lehet mozgatni kell őket, vagy fix slot helyekre kiválasztani stb.
                                        (UDPROG közösségben tipikusan Android kezdőknek ajánlva: 135 pont, 
                                        a &#x201E;játékélményt&#x201D; írd meg fészes posztban is, 
                                        a posztodra minden szakmai komment +10 pont, minden lájk 5 pont).
                                    </para>
                                </listitem>
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <indexterm>
                                            <primary>NorbironBox</primary>
                                        </indexterm>
                                        Készíts egy saját forkot a 
                                        <filename class="directory">../cs/NorbironBox</filename> app-ból 
                                        (az egész ESAMU-ról persze) és 
                                        a <link xlink:href="http://www.oracle.com/technetwork/articles/java/index-137868.html">Javadoc</link> 
                                        <indexterm>
                                            <primary>Javadoc</primary>
                                        </indexterm>
                                        konvenciókat követve kommentezd fel a forrásokat!
                                        (UDPROG közösségben, tipikusan kezdőknek ajánlva: 90 pont).
                                    </para>
                                </listitem>                                
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <indexterm>
                                            <primary>NorbironBoard</primary>
                                        </indexterm>
                                        Készíts egy saját forkot a 
                                        <filename class="directory">../cs/NorbironBoard</filename> app-ból 
                                        (az egész ESAMU-ról persze) és gondold át a processzorok kijelölését, majd valósíts meg
                                        ennek kapcsán valamilyen saját elképzelésedet!
                                        (UDPROG közösségben, tipikusan kezdőknek ajánlva: 420 pont).
                                    </para>
                                </listitem>                                
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <indexterm>
                                            <primary>NorbironBoard</primary>
                                        </indexterm>
                                        Készíts egy saját forkot a 
                                        <filename class="directory">../cs/NorbironBoard</filename> app-ból 
                                        (az egész ESAMU-ról persze) és javíts a mozgatáson és nagyításon (tehát legyen elképzelés mit
                                        javítanál és valósítsd is meg)!
                                        (UDPROG közösségben, tipikusan kezdőknek ajánlva: 380 pont).
                                    </para>
                                </listitem>                                
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <indexterm>
                                            <primary>NorbironBoard</primary>
                                        </indexterm>
                                        Készíts egy saját forkot a 
                                        <filename class="directory">../cs/NorbironBoard</filename> app-ból 
                                        és old meg, hogy a neuron sprite-ok ne másszanak ki a procik alól!
                                        (UDPROG közösségben, tipikusan kezdőknek ajánlva: 210 pont).
                                    </para>
                                </listitem>                                                                
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <indexterm>
                                            <primary>NorbironBoard</primary>
                                        </indexterm>
                                        Készíts egy saját forkot a 
                                        <filename class="directory">../cs/NorbironBoard</filename> app-ból 
                                        és old meg, hogy a készülék forgatásakor ua. maradjon az elemek elhelyezkedése!
                                        (UDPROG közösségben, tipikusan kezdőknek ajánlva: 310 pont).
                                    </para>
                                </listitem>                                                                
                            </orderedlist>
                            <para>A bevezető Androidos feladatokat zárjuk az előző csokor első és utolsó aktivitiének
                                összekapcsolásával, ez a NorbironSplash
                                <indexterm>
                                    <primary>NorbironSplash</primary>
                                </indexterm>
                                Készíts egy saját forkot a 
                                <filename class="directory">../cs/NorbironSplash</filename> app-ból 
                                és eszközölj benne valamilyen tetszőleges módosítást!
                                (UDPROG közösségben, tipikusan kezdőknek ajánlva: 80 pont, ennek a hegylakó változata
                                a határidőre, versenyben, from scratch 500 pont volt).
                            </para>                                                        
                            <section>
                                <title>Az 5. védés</title>                            
                                <para>
                                    Az előző pont oktatásban bevezető (kutatásban a potenciális játékélményeket feltáró) példái
                                    után itt azok következnek, amelyek védhetőek a reguláris képzés UDPROG közösségében. A három 
                                    feladat erősorrendben követi egymást, ezt is érdemes megfontolni a választásnál.                                    
                                </para>
                                <orderedlist>                                    
                                    <listitem>
                                        <para>
                                            <indexterm>
                                                <primary>NorbironTable</primary>
                                            </indexterm>
                                            Készíts egy saját forkot a <filename class="directory">../cs/NorbironTable</filename>
                                            app-ból (az egész ESAMU-ról persze) és 
                                            a saját magad elképzelte irányban fejleszd tovább, azaz kísérletezz a játékélménnyel!
                                            Védésként választva kötelező implemntálandó pontok az alábbiak:
                                            <itemizedlist>                                    
                                                <listitem>
                                                    <para>
                                                        Találj ki valamilyen politikát a nódokat hozzáadó aktiviti elérésére és valósítsd meg 
                                                        (pl. a Build csomópont legyen mindig a bal alsó sarokban, akár legyen külön menü stb. most
                                                        ugye a Build csomóponton kettőt kattintva jön be).
                                                    </para>
                                                </listitem>
                                                <listitem>
                                                    <para>Az app emlékezzen a felépített nódokra, azaz újraindítás után a korábban 
                                                        felrakott csomópontok jelenjenek meg.                                            
                                                    </para>
                                                </listitem>
                                            </itemizedlist>   
                                            ezeket készítheted from scratch, vagy akár 2 fős csoportban, a kezdők a további protók
                                            alapján, azokra pár napot várva, hogy a from scratch értelmezhető legyen.
                                            (UDPROG közösségben 490 pont, a játékélményt írd meg fészes posztban is, 
                                            a posztodra minden szakmai komment +10 pont, minden lájk 5 pont).
                                        </para>
                                    </listitem>                                
                                    <listitem>
                                        <para>
                                            <indexterm>
                                                <primary>Brainboard</primary>
                                            </indexterm>
                                            Készíts egy saját forkot a <filename class="directory">../cs/Brainboard</filename> app-ból (az egész ESAMU-ról persze) és 
                                            a saját magad elképzelte irányban fejleszd tovább, azaz kísérletezz a játékélménnyel!
                                            Védésként választva kötelező implemntálandó pontok az alábbiak:
                                            <itemizedlist>                                    
                                                <listitem>
                                                    <para>
                                                        Tudjon mindent, amit a NorbironTable feladott védési feladatként!
                                                    </para>
                                                </listitem>
                                                <listitem>
                                                    <para>Az aktuális csomópontokat a <guibutton>BOXIN</guibutton>
                                                        gomb nyomására tegye egy új dobozba, ami
                                                        jelenjen meg a <guibutton>BUILD</guibutton> alatt is!                                            
                                                    </para>
                                                </listitem>
                                            </itemizedlist>                                               
                                            (UDPROG közösségben 790 pont, a játékélményt írd meg fészes posztban is, 
                                            a posztodra minden szakmai komment +10 pont, minden lájk 5 pont).                                            
                                        </para>
                                        <tip>
                                            <title>Alaplap szerkesztő</title> 
                                            <para>
                                                A Brainboard app-okban az intuitív cél egyfajta &#x201E;neurális alaplap&#x201D; szerkesztőnek mint
                                                játéknak a kialakítása.
                                            </para>
                                        </tip>                                    
                                    </listitem>                                
                                    <listitem>
                                        <para>
                                            <indexterm>
                                                <primary>GretaTheBuilder</primary>
                                            </indexterm>
                                            Készíts egy saját forkot a GretaTheBuilder app-ból (az egész ESAMU-ról persze) és 
                                            a saját magad elképzelte irányban fejleszd tovább, azaz kísérletezz a játékélménnyel!
                                            Védésként választva kötelező implemntálandó pontok az alábbiak:
                                            <itemizedlist>                                    
                                                <listitem>
                                                    <para>
                                                        Tudjon mindent, amit a Brainboard feladott védési feladatként!
                                                    </para>
                                                </listitem>
                                                <listitem>
                                                    <para>Ne csak csomópontokat, hanem éleket is kezeljen!                                            
                                                    </para>
                                                </listitem>
                                            </itemizedlist>                                               
                                            (UDPROG közösségben 990 pont, a játékélményt írd meg fészes posztban is, 
                                            a posztodra minden szakmai komment +10 pont, minden lájk 5 pont).
                                        </para>
                                    </listitem>                                
                                </orderedlist>                            
                            </section>
                        </section>
                        <section>
                            <title>Nándi</title>
                            <para>
                            </para>
                        </section>
                        <section>
                            <title>Matyi</title>
                            <para>
                                A korábban említett <link xlink:href="#samucam1">SamuCam</link>-ból kiindulva készíts egy PC-s C++ esettanulmányt, 
                                amely az élő képből kijelöli az arcot, lásd még a korábban linkelt SamuCam demó <link xlink:href="#samucam2">videót</link>! 
                                (UDPROG közösségben 280 pont, a SamuEntropy forkba ne kerüljön be, csak max. saját repóba, pl. SamuCam fork-ból csak kipusztítani kell, bemutatása fészes posztban).
                            </para>
                            <para>
                                <indexterm>
                                    <primary>Android Mobile Vision API</primary>
                                </indexterm>
                                A korábban említett <link xlink:href="#samucam1">Android Mobile Vision API</link>-t használva készíts egy Androidos esettanulmányt, 
                                amely az élő képből kijelöli az arcot.
                                (UDPROG közösségben 440 pont, a SamuEntropy forkba ne kerüljön be, bemutatása fészes posztban, a posztodra minden szakmai komment +10 pont).
                            </para>
                        </section>
                        <section>
                            <title>Erika</title>
                            <para>
                            </para>
                        </section>
                        <section>
                            <title>Játékélmény és vizualizációs kísérletek</title>
                            <para>
                            </para>
                            <orderedlist numeration="lowerroman">
                                <listitem>
                                    <para>
                                        <indexterm>
                                            <primary>Samu</primary>
                                            <secondary>Amoba</secondary>
                                        </indexterm>
                                        Samu Amoba: lekérdezi a Norbi szerverről a Samu agy és a család játékosait és az 
                                        <indexterm>
                                            <primary>OpenStreetMap</primary>
                                        </indexterm>OpenStreetMap-re egy olyan &#x201E;amőbát&#x201D; rajzol, ahol
                                        az agy GPS koordinátája van középen a nyúlványok a család játékosainak regisztrációkori (vagy vadászatos) GPS koordinátái. 
                                        (kiindulhatsz a <indexterm>
                                            <primary>Raxicab</primary>
                                            <secondary>rcwin</secondary>
                                            <see>OOCWC</see>
                                        </indexterm>Raxicab rcwin megjelenítőjéből az 
                                        <indexterm>
                                            <primary>OSM</primary>
                                            <see>OpenStreetMap</see>
                                        </indexterm>
                                        OSM-re rajzolás tekintetében, a network kommunikációtól tekinstünk el, a család GPS koordinátái
                                        legyenek behuzalozva a kódba, de persze általánosan működjön, az 
                                        <indexterm>
                                            <primary>Raxicab</primary>
                                        </indexterm>
                                        UDPROG közösségben 420 pont, a SamuEntropy forkba ne kerüljön be, csak max. saját repóba, pl. a Raxicab-ból forkoltba, 
                                        bemutatása fészes posztban).
                                    </para>
                                </listitem>
                            </orderedlist>
                        </section>
                        
                    </section>
                </section>

                <section xml:id="oocwc-fight">
                    <title>Samu OOCWC Fight</title>
                    <para>
                        Ennek a konkrét játéknak a lényege az 
                        <indexterm>
                            <primary>OOCWC</primary>
                        </indexterm> OOCWC<footnote>
                            <para>Az eddigi kiadások a  
                                <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/robocar-emulator">Police</link> és a 
                                <indexterm>
                                    <primary>Raxicab</primary>
                                </indexterm>
                                <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/SamuSmartCity">Raxicab</link>.</para>
                        </footnote> RTS kiadása.
                    </para>
                    <!--
                    <para>
                    </para>
                    <section>
                        <title>Samu</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Gréta</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Nándi</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Matyi</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Erika</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    -->
                </section>
                                                                
                <section xml:id="devrobvision">
                    <title>Samu DevRob Vision</title>
                    <para>
                        Ennek a konkrét játéknak a lényege a látás kifejlődésének modellezése az 1x1 pixeles szemtől indulva a ???x???-ig.
                    </para>
                    <!--
                    <para>
                    </para>
                    <section>
                        <title>Samu</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Gréta</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Nándi</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Matyi</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Erika</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    -->
                </section>
                
                
                <section xml:id="customrts">
                    <title>Samu Custom RTS</title>
                    <para>
                        Ennek a konkrét játéknak a lényege az, hogy a <indexterm>
                            <primary>0 A. D.</primary>
                        </indexterm> 0 A. D. RTS-ben az agyra bízzuk a birodalom adott részeinek irányítását.
                    </para>
                    <!--
                    <para>
                    </para>
                    <section>
                        <title>Samu</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Gréta</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Nándi</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Matyi</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Erika</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    -->
                </section>

            </section>                    
            <section>
                <title>Szakfordítói jellegű feladatok</title>
                <para>
                
                </para>
                <orderedlist numeration="lowerroman">
                    <listitem>
                        <para>Ennek a doksinak az angol fordítása. (UDPROG közösségben 990 pont)</para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>Ennek a doksinak az angol fordításának verziókövetése (az új részek fordításe). (UDPROG közösségben 35 pont kommitonként 
                            az előző feladat verziójától számolva).</para>
                    </listitem>                     
                    <listitem>
                        <para>...</para>
                    </listitem>                
                </orderedlist>            
            </section> 
            <section>
                <title>Licencmérnökség jellegű feladatok</title>
                <para>
                
                </para>
                <orderedlist numeration="lowerroman">
                    <listitem>
                        <para>A <link xlink:href="#album">Samu Family Album</link> Tensor Flow felhasználásának elemzése, különös tekintettel a 
                        &#x201E;Gréta&#x201D; szerepre. (UDPROG közösségben nem meghirdetve, csak oktatói forkból)</para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>A <link xlink:href="#album">Samu Family Album</link>  
                        &#x201E;Matyi&#x201D; szerepének <indexterm>
                                <primary>OpenStreetMap</primary>
                            </indexterm> OpenStreetMap felhasználása. (UDPROG közösségben nem meghirdetve, csak oktatói forkból)</para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>A <link xlink:href="#album">Samu Family Album</link>  
                        &#x201E;Matyi&#x201D; szerepének <indexterm>
                                <primary>Google Maps</primary>
                            </indexterm> Google Maps felhasználása. (UDPROG közösségben nem meghirdetve, csak oktatói forkból)</para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>A <link xlink:href="https://firebase.google.com/">Google Firebase rendszer</link>
                            felhasználásának vizsgálata. Mint bármely más Google szolgáltatásra, erre is az általános 
                            <link xlink:href="https://console.developers.google.com/tos?id=universal">Google APIs Terms of Service</link> vonatkozik.
                            Ami számunkra lényeges, hogy az API-t használó szoftver lehet open source 
                            (ez esetben egy fontos megkötés lásd később), de bezárható commercial szoftverként is, ezt a Google nem köti meg.
                            Egyébként jellemzően a Google demo programjai Apache v2 licenccel érhetőek el.
                            Fontos megkötés, hogy ha a szoftver forráskódját open source formában közzétesszük, semmilyen fejlesztői azonosítót nem tehetünk bele 
                            (lásd section 4. b. 1.: "Developer credentials may not be embedded in open source projects.").
                            Ezen felül a rendszer használata bizonyos kvóták eléréséig ingyenes, azon felül viszont fizetni kell. 
                            Ez nem automatikus, tehát a rendszer nem fog automatikusan fizetési igényt bejelenteni, mert elértünk vagy átléptünk egy kvótát. 
                        </para>
                        <para>
                          <link xlink:href="https://github.com/ViktorSimko/NorbironTableFB.git">Firebase-t használó gyors prototípus.</link>
                        </para>
                    </listitem>
                    <listitem>
                        <para>Altalában a <link xlink:href="https://fonts.google.com/">https://fonts.google.com/</link> fontok 
                            felhasználhatósága és rövid iránymutatás a használathoz. (UDPROG közösségben nem meghirdetve, csak oktatói forkból)</para>
                    </listitem>                                    
                </orderedlist>            
            </section>                               
            <section>
                <title>Kreatív és művészeti jellegű feladatok</title>
                <para>
                
                </para>
                <section>
                    <title>Logók</title>
                    <para>
                        A logókat a forkban helyezzétek a <filename class="directory">docs/res/logo</filename> könyvtárba. 
                        Kell egy png, egy svg változat és egy licenc! Követendő példaképpen
                        tekintsétek a <indexterm>
                            <primary>Vona Márton</primary>
                        </indexterm>Vona Márton készítette
                        <indexterm>
                            <primary>Robotautó Világbajnokság</primary>
                            <see>OOCWC</see>
                        </indexterm>         
                        Robotautó Világbajnokság                    
                        <indexterm>
                            <primary>OOCWC</primary>
                        </indexterm>
                        <link xlink:href="https://sourceforge.net/p/udprog/code/ci/master/tree/source/robotauto/logo/">OOCWC logót</link>.
                    </para>                
                    <orderedlist numeration="lowerroman">
                        <listitem>
                            <para>Logó az Entrópia Samuhoz általában. (UDPROG közösségben 240 pont)</para>
                        </listitem>                
                        <listitem>
                            <para>Logó az Entrópia Samu/Samu Family Album játékhoz (Samu + a Gréta, a Nándi, a Matyi és az Erika irányokhoz). (UDPROG közösségben 5x120 pont)</para>
                        </listitem>                
                        <listitem>
                            <para>...</para>
                        </listitem>                
                    </orderedlist>            
                </section> 
                <section>
                    <title>Konkrét app 5letek</title>
                    <orderedlist numeration="lowerroman">
                        <listitem>
                            <para>A FACE BATTLE mintájára írd le saját játék 5letedet, (UDPROG közösségben 310 pont, például a
                                <link xlink:href="oocwc-fight">Samu OOCWC Fight</link> részben 
                                a DocBook forrásban kikommentezett Samu, Gréta, Nándi, Erika, Norbi pontokat kell kitalálnod). 
                                A kidolgozás során vedd figyelembe a 
                                <link xlink:href="brainswap">Meta-fícsör: egy agy mind felett</link>
                                tippet!                            
                            </para>
                        </listitem>                
                    </orderedlist>            
                </section>                 
            </section>
            <section>
                <title>Promóciós jellegű feladatok</title>
                <orderedlist numeration="lowerroman">
                    <listitem>
                        <para>Készíts promó YouTube videót az Entrópia Samuhoz. (UDPROG közösségben 540 pont, természetesen
                            csak tiszta szoftverek és erőforrások - képek, fontok, stb. - használhatóak, illetve a gyors protók,
                            feladatmegoldások eredményei, csak az számolhatja el, aki más ESAMU feladatból már elért legalább 150 pontot).</para>
                    </listitem>                
                    <listitem>
                        <para>...</para>
                    </listitem>                
                </orderedlist>            
            </section> 
        </section>        
        <section>
            <title>Köszönetnyilvánítás</title>
            <para>
                Köszönöm gyermekeimnek Bátfai Mátyás Bendegúznak, Bátfai Nándor Benjáminnak és Bátfai Margaréta Niobénak 
                a remek agyviharokért amelyből kialakult Entrópia Samu koncepciója.
            </para>
        </section>        
    </chapter>
</part>    
