<part xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.1" xml:lang="hu"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="samuentropy-idea-research-hu">
    <title>Kutatási terv</title>
    <partintro>
        <para>Ebben a részben kísérletet teszünk az <emphasis>Entrópia Samu</emphasis> kutatási tervének összeállítására.
        </para>
        <para>
            Az esport és a mesterséges intelligencia között nyilvánvaló a szoros kapcsolat, melyet ebben a kutatásunkban még tovább próbálunk fokozni azzal, 
            hogy nem csupán a játékokbeli MI felhasználásra gondolunk, hanem magának az MI-nek a megteremtését várjuk az új, fejlesztendő esporttól. 
            Az aktuális elképzelés szerint ez egy szoftveresen implementált, a családi PC-n futó, mobil eszköz érzékszervekkel ellátott 
            feljődésrobotikai és robotpszichológiai Samu alkalmazás lesz: az Entrópia Samu, lásd: <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/SamuEntropy">https://github.com/nbatfai/SamuEntropy</link>.
        </para>
            
    </partintro>
    <chapter>
        <info>
            <title>Bevezetés</title>
            <keywordset>
                <keyword></keyword>
            </keywordset>
        </info>
        <section>
            <title>Bevezetés</title>
            <para>
                Több alkalommal tűnt már úgy, hogy elérhető a mesterséges intelligencia létrehozása, de a siker csak nem jött el. 
                A jelenlegi várakozásokat a Google DeepMind eredményei hízlalták fel. Samu is részben ennek inspirálására és ebbe az irányba
                tett törekvés, de lehet hasztalan. Ezért most nem is a Samus irányainkra koncentrálunk, hanem egy egészen más perspektívából
                közelítünk a kérdéshez: megálmodunk egy olyan esport játékot, amelynek célja mesterségesen intelligens faj létrehozása, ahol
                a faj egyelőre legyen csak egy intuitív megjelölés, jelentsen a későbbiekben bármit. 
            </para>
        </section>
        <section>
            <title>Entrópia Samu</title>
            <para>
                Ebben a pontban tehát meg kell álmodunk egy játékot! Ezt egy eldobható gyors prototípus formájában tesszük meg, hogy 
                szerezzünk némi tapasztalatot. 
            </para>
            <para>
                Hol játszódik a játék? A Földön. Mikor? Napjainkban.
            </para>
            <section>
                <title>A család</title>
                <para>
                    A játék szervezésének alapja a család. Család alatt azt a közösséget értjük, amely gondoz egy Samu ágenst. Család (pontosabban
                    a fejlesztendő játékbeli családot fenntartó) lehet egy
                    a szó soros értelmében vett család, egy baráti társaság vagy egy egyetemi kurzus közössége, de akár egyetlen humán játékos is.   
                </para>
                <para>
                    Architektúrális értelemben a családot az agynak (az ágens agyának) tekinthetjük (ami például egy PC-n vagy laptopon futó program) 
                    amelyhez érzékelő és mozgató részek csatlakozhatnak (melyekre mint mobilos érzékszervekre vagy izmokra gondolhatunk). 
                </para>
                <para>
                    Funkcionális értelemben az agy végzi a számításigényesebb tevékenységeket, még a tipikusan mobil eszközön futó programok az érzékelést
                    és a mozgatást végzik. Konkrétan egy humán játékos mobil kamerája lehet az agy szeme, GPS helymeghatározása egy újabb érzékszerve. Samu mozgása
                    pedig azon keresztül valósul meg, hogy a mobil tulajdonosa viszi a mobilt. Gondoljunk arra, hogy ha az agy kíváncs, mi történik valahol, akkor a 
                    játékos a mobilja GPS-ének segítségével odamegy és kamerájával fotót készít a helyszínről, lásd majd a Matyi, a vadász használati esetet.  
                </para>
                
            </section>            
            <section xml:id="usecases">
                <title>Főbb használati esetek</title>
                <para>
                    A következő használati esetek nem egy konkrét játékot specifikálnak, hanem csak adott irányokat jelölnek ki, majd a
                    <link xlink:href="#rapidprotos">Gyors prototípusozás</link> c. pontban vezetünk be konkrét játékokat.
                </para>
                <section>
                    <title>Samu, az ágens</title>
                    <para>
                        Ebbe a csokorba olyan programok tartoznak majd, amelyek gépi tanulásos algoritmusok megvalósításai.
                    </para>
                </section>
                <section>
                    <title>Gréta, az építő</title>
                    <para>
                        Ebbe a csokorba olyan programok tartoznak majd, amelyek vizuális interfészt adnak a Samu az ágens pont programjaihoz. 
                        Fontos, hogy ezeknek a programoknak a rendezettség növelése játékélményt kell adniuk.
                    </para>
                </section>
                <section>
                    <title>Nándi, a tanító</title>
                    <para>
                        Ebbe a csokorba olyan programok tartoznak majd, amelyek felügyelt tanulást biztosítanak.
                    </para>
                </section>
                <section>
                    <title>Matyi, a vadász</title>
                    <para>
                        Ebbe a csokorba olyan programok tartoznak majd, amelyek az érzékelést és a mozgást valósítják meg (adott esetben például 
                        geocaching<indexterm>
                            <primary>geocaching</primary>
                        </indexterm>
                        jelleggel).                         
                    </para>
                </section>
                <section>
                    <title>Erika, a harcos</title>
                    <para>
                        Ebbe a csokorba olyan programok tartoznak majd, amelyek aspirálnak esportként is üzemelni. 
                    </para>
                    <tip>
                        <title>Milyen a jó <emphasis>Erika, a harcos</emphasis> program?</title> 
                        <para>
                            Intuitívan gondolj arra, hogy úgy lehessen kivetítve játszani egy nagy arénában, mint egy nagy box gála fő mérkőzését. Tehát nem egy tipikus kvíz játékra gondolunk itt...
                        </para>
                    </tip>
                </section>
                
            </section>
        </section>
        <section>
            <title>Oktatási és kutatási terv</title>
            <para>                
                Az UDPROG közösségben is kidolgozható feladatok.
            </para>
            <section xml:id="rapidprotos">
                <title>Gyors prototípusozás</title>
                <para>
                    5letek és megvalósítások kerülnek ide. Fontos, hogy megfeleljenek a 
                    <link xlink:href="#usecases">Főbb használati esetek</link> c. pont Gréta, Nándi, Matyi, Erika bontásának.
                </para>
                <section xml:id="album">
                    <title>Album</title>
                    <para>
                    </para>
                    <section>
                        <title>Samu</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Gréta</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Nándi</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                    <section>
                        <title>Matyi</title>
                        <para>
                        </para>
                    </section>
                </section>
            </section>                    
            <section>
                <title>Szakfordítói jellegű feladatok</title>
                <para>
                
                </para>
            </section>                    
        </section>        
        <section>
            <title>Köszönetnyilvánítás</title>
            <para>
                Köszönöm gyermekeimnek Bátfai Mátyás Bendegúznak, Bátfai Nándor Benjáminnak és Bátfai Margaréta Niobénak 
                a remek agyviharokért amelyből kialakult Entrópia Samu koncepciója.
            </para>
        </section>        
    </chapter>
</part>    
