<part xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.1" xml:lang="hu"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
    <title>A jövő programozása</title>
    <partintro>
        <para>
            Erwin Schrödingernek az élettel kapcsolatos kutatásaiból<footnote>
                <para>Lásd Erwin Schrődinger, What is life? : the physical aspect of the living cell, Cambridge University Press, 1944 illetve Roger Penrose, A ​császár új elméje Számítógépek, gondolkodás és a fizika törvényei, Akadémiai, Budapest, 1993.</para>
            </footnote> tudjuk, hogy 
            az élet titka az entrópia alacsonyan tartásának képessége. Ennek fényében 
            már nem csupán &#x2013; mint mindenki &#x2013; szeretek enni, hanem immár a megértés egy 
            magasabb szintjén tudom is, hogy életem fenntartása érdekében eszek (és lélegzek). 
            Sok esetben az eredeti nyilvánvaló érzésnek a kontrollálatlansága állhat az elhízás mögött. 
        </para>
        <para>
            A mozgáshoz hasonló kedvet érzünk, ugyanúgy örömünket leljük benne, meglehet, hogy ennek is van entrópia alapú magyarázata? 
            Például éppen akár a cikk<footnote>
                <para>http://www.bmj.com/content/bmj/349/bmj.g7257.full.pdf</para>
            </footnote> kapcsán is, hogy ugyan a mozgás emeli a hőmérsékletet de ezzel egyben a legmagasabb entrópiájú hőt ad le illetve 
            a szaporább légzéssel több magas entrópiájú szén dioxidot.
        </para>
        <para>
            Az entrópia nem növelő játékok koncepcióját az ESAMU programozói kézikönyvben vezettük be. Aktuális célunk ennek megkoronázása, azaz
            az &#x201E;Entropy non-increasing games for improvement of dataflow programming&#x201D; című kézirat készítésével párhuzamosan itt 
            a kézirat eredményeit próbáljuk majd átültetni a gyakorlatba egy konkrét játék megírásával, ami játék egyben egy neurális alapú feladatmegoldó 
            optimalizálását is jelenti majd.
        </para>        
    </partintro>
    <chapter>
        <info>
            <title>Bevezetés</title>
            <keywordset>
                <keyword></keyword>
            </keywordset>
        </info>
        <section>
            <title></title>
            <para>
                
            </para>
        </section>
    </chapter>
</part>
