<part xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.1" xml:lang="hu"
      xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:id="samuentropy_portfolio_fejlesztes_hu">
    <title>Fejlesztés</title>
    <partintro>
        <para> 
        </para>
    </partintro>
    <chapter>
        <info>
            <title>Fejlesztési területek</title>
            <keywordset>
                <keyword></keyword>
            </keywordset>
        </info>
        <section>
            <title>Saját és nyílt forráskódú e-sport játékok</title>
            <para>
                
            </para>

            <section>
                <title>Saját tervezett játékok</title>

                <section>
                    <title>Entrópia Samu</title>
                    <para>
                        Az aktuális elképzelés szerint ez egy szoftveresen implementált társasági robot, az ESAMU specifikáció egyik referencia játéka lesz.
                    </para>
                </section>

                <section>
                    <title>ArcCsata</title>
                    <para>
                        Az ESAMU specifikáció könnyen kommunikálható, arcfelismerésre alapozott referencia játéka, koncepcióban részletesen mutatja 
                        be a <citation>FABA</citation> munka. 
                    </para>
                </section>

                <section>
                    <title>KanyarCsata</title>
                    <para>
                        Az ESAMU specifikáció további referencia játéka, koncepciója szerint a robotautó vezetésén alapul, a megerősítést a humán pilóta 
                        kormánymozdulatainak és az út videójának az összevetésén alapszik. 
                    </para>
                </section>
            </section>

            <section>
                <title>Ismert brandek</title>
                <section>
                    <title>0 A.D.</title>
                    <para>
                        A hálózati verzóban a játék mentésének megoldása aktuális alapfeladat, ide kapcsolódhat egy ESAMU/Samu implementáció is (ez az ESAMU
                        specifikációnak az része, amely a játék e-sportként történő használatát támogatja, lásd a <citation>FABA</citation> munkát).
                    </para>
                </section>
            </section>
        

        </section>

        
        <section>
            <title>A játékok társadalmi, gazdasági, élettani és pszichológiai hatások</title>
        
            <section>
                <title>Ajánlások, szakértői vélemények, know-how</title>
                <para>
                    A szülők, a pedagógusok és a gyerekek személyre szabott tájékoztatása.
                </para>
            </section>

            <section>
                <title>Közösségszervezés</title>
                <para> 
                    Egy konkrét részfeladat: az <citation>ESAMU</citation> munka megjegyzi, hogy nem ismert nyílt forráskódú e-sport versenyek 
                    lebonyolítását végző szoftver megoldás. Általában lásd még a 
                    <link xlink:href="#samuentropy_portfolio_szervezes_hu.teruletek">szervezéssel foglalkozó fejezetet</link>!           
                </para>
            </section>


            <section>
                <title>Oktatási és védelmi szoftverek</title>
                <para>
                    Az autonóm tanulás támogatása.
                </para>
            </section>

            <section>
                <title>Tréning programok</title>
                <para>
                    Adott e-sport készségek fejlesztését közvetlenül támogató alkalmazások fejlesztése.
                </para>
            </section>

        </section>
    </chapter>        
        
</part>
